<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Back to 1984 — Voyages</title>
    <link>http://voyages.backto1984.com/index.xml</link>
    <description>Recent content on Back to 1984 — Voyages</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>hello [at] backto1984.com</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://voyages.backto1984.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Islande J13 : la conclusion du bilan final</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j13/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pour ce dernier jour, je n’ai que le temps d’aller rendre ma voiture puis de me rendre à l’aéroport. Aussi j’en profiterai pour faire un rapide bilan, n’hésitez pas à poser des questions si vous voulez plus de précisions.
Voiture&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La voiture justement. Il existe une toute une panoplie d’assurances supplémentaires (réduction de la franchise en cas d’accident, protection contre les tempêtes de sable et de poussière, etc) qui peuvent faire monter le tarif de plusieurs dizaines d’euro par jour. On est fortement poussé à y souscrire, si bien que si l’on ne garde que l’assurance de base, on nous fait signer une décharge pour confirmer que les autres types d’assurance nous ont bien été proposés, et qu’on a sciemment choisi de les refuser. J’ai roulé 2500 km (en 13 jours \o/) avec ma petite Micra sur des routes pas toujours évidentes comme vous avez pu le lire, et en faisant un minimum attention (garder ces distances sur les routes où les autres véhicules peuvent projeter des graviers, ne pas aller sur les routes réservées aux 4×4, etc) je n’ai eu aucun problème. Maintenant ce n’est pas une règle absolue, c’est à l’appréciation de chacun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Autre chose sur la voiture, j’avais choisi de louer un bidon d’essence en plus pour ne pas tomber à sec au milieu de nulle part. Résultat je ne l’ai jamais utilisé, car même si dans les Westfjords, région la moins densément peuplée, les villages sont éloignés de plusieurs dizaines de kilomètres, il y a toujours une station service en accès libre 24/24h dans chacun d’eux. Donc il suffit d’être prévoyant et de ne pas attendre la réserve, et vous pouvez rouler tranquille :)
Randonnées&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outre les circuits très fréquentés, il y a beaucoup de panneaux au long des routes qui indiquent le départ de randonnées. Elles sont toutes très bien balisées ensuite, mais au départ il n’y a nulles indications quand à leur destination, leur longueur ou leur difficulté. Aussi je pense que c’est une très bonne idée de s’acheter sur place ou avant d’arriver un guide qui les détaille pour ne pas aller au petit bonheur la chance (même si ça a son charme).
Parcours&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sauf si vous tenez absolument à voir des lieux en particulier, le mieux est de découvrir le pays au jour le jour. Car il y a tellement de choses dépaysantes, que si on reste ouvert à ce que l’on voit on trouvera toujours de quoi être surpris, partout. Inutile de se pencher sur la rédaction d’un parcours détaillé des points d’intérêts avant de se lancer. Il n’y a guère de plus à faire que de prévoir les hébergements pour chaque jour.
Budget&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il s’agit d’un aperçu global, je n’ai pas tenu des comptes très détaillés.
Pour 13 jours de voyage :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Avion : 560 €
Voiture : 830 €
Hébergement : 600 €
1 journée en bus vers Landmannalaugar : 90 €
Essence : 200 €
Nourriture : 200 €
Ferry (voiture + 1 personne) 75€
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Total : ~2500€&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sachant que :
– la voiture était une Nissan Micra, vous pouvez multiplier le prix par 1,6 / 1,8 pour un 4×4
– les hébergements étaient des auberges de jeunesse majoritairement, vous pouvez diviser par 2 si vous choisissez le camping
– la nourriture ne comprend aucun restaurant (qui sont très chers)
Ce qu’il reste quand on enlève le bling-bling marketing&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;les déserts de sable noir de la côte sud (le vide, l’infini, la force qui s’en dégage)
le sud et l’ouest des Westfjords (le calme, la grandeur, la solitude)
Landmannalaugar (la force de la nature, la beauté, la surprise)
la péninsule de Snæfellsnes et Stykkishólmur (la sérénité, l’harmonie, la proximité)
le champ de lave du Laki, le soir après une journée ensoleillée (la féérie, la féérie, la féérie)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;De manière générale, c’est une bonne idée de profiter de cette période entre chiens et loups, où le soleil derrière l’horizon continue à illuminer le ciel. C’est une ambiance que l’on ne peut connaître en France, et qui enrobe le monde d’une atmosphère particulière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;THE END.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Islande J12 : la solitude des plages de sable noir</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j12/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La brume embrasse Vik dès le petit matin, isolant sa plage de sable noir des hauteurs verdoyantes, la plongeant dans les limbes où errent les vaisseaux fantômes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il n’y a là que le rouleau régulier des vagues, qui vient vous lécher les pieds, qui se brise et s’apaise, qui hypnotise tant il est régulier et en même temps différent à chaque fois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a peu de monde sur plage, et chacun semble être à sa place ici, respectant le lieu, venant y puiser la vivification qu’il apporte.
Vik, le matin.
Vik, le matin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus à l’Est, le sable noir (c’est plus des très petits galets d’ailleurs) est toujours à l’honneur, et les plages s’enchaînent. Pitons rocheux émergeant de la mer, orgues basaltiques, nichées d’oiseaux, toutes ont leurs spécificités. Les touristes sont aussi bien plus nombreux que sur la plage de Vik, il y a foule à se marcher dessus par endroits.
Pâtés de sables, version volcanique.
Pâtés de sables, version volcanique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur l’une d’elle se trouve la carlingue d’un avion, qui a atterri en catastrophe sur une rivière glacée proche, un jour de novembre 1973. Il s’agit d’un DC3 de l’armée américaine, qui a largement été démantelé depuis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malgré la distance de la route (compter une bonne grosse demi-heure de marche à pied pour l’aller, autant pour le retour), nombre de touristes viennent tour à tour se pavaner devant la carcasse ou grimper sur son sommet. La mise en scène prévaut sur la jouissance de l’instant présent ou sur le respect des lieux (qui reste un accident quand bien même il ne fit pas de victime).
Il ne reste plus grand chose après 43 ans.
Il ne reste plus grand chose après 43 ans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et une dernière cascade pour la route ! Skógafoss. Si les autres que j’ai pu voir sont toutes vendues comme les plus puissantes, les plus hautes, les plus longues, et je ne sais quoi encore, celle-ci n’a rien de tout cela. Et pourtant, je la trouve particulièrement impressionnante, car l’eau arrive en haut pratiquement sans vitesse horizontale, et elle ne fait que tomber, elle n’est pas projetée. Elle tombe c’est tout, lentement, c’est un rideau d’eau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c’est la même rengaine ici, on ne vient plus admirer une curiosité naturelle, on vient se mettre en scène, devant.
Les rideaux, façon islandaise.
Les rideaux, façon islandaise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juste à côté se trouve le musée de Skógar. C’est un ensemble de plusieurs bâtiments disparates, où se mélangent beaucoup de pièces présentées. Historique de la radio, des télécommunications, et des transports. Vie maritime en Islande. Reconstitution d’une ferme, d’une école et d’une habitation du début du XXème siècle (reconstruite avec les matériaux d’origine, du bois flotté ou récupéré sur les nombreuses épaves).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ferme est ici aussi enterrée dans la tourbe et séparée en plusieurs petites cases, d’un côté la cuisine pour parer aux incendies, de l’autre les couchages, et ailleurs encore le stockage et l’atelier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le reste est un peu fourre-tout, mais permet de découvrir la vie des islandais du XVIII-XIXème siècle dans l’isolement de leur île, où chacun construisait ses propres outils.
Ils n&amp;rsquo;avaient peut-être pas le confort, mais ils avaient le charme.
Ils n&amp;rsquo;avaient peut-être pas le confort, mais ils avaient le charme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mouton du jour :
Je l&amp;rsquo;ai trouvé en train d&amp;rsquo;errer devant un cimetière.
Je l’ai trouvé en train d’errer devant un cimetière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;41 photos auprès duquel vous ne pouvez pas passer car il s’agit des dernières du voyage.
&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/1y6HT4&#34;&gt;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/1y6HT4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Islande J11 : les tentacules du Vatnajökull</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j11/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C’est l’étape la plus longue aujourd’hui, et de loin, mais je ne pouvais pas passer à côté du lac Jökulsárlón, vous allez voir pourquoi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je longe donc la côte sud, là où se jette de nombreuses rivières prenant source dans les glaciers voisins. En cas d’éruption ou de réchauffement du volcan sous les glaciers, ces mêmes rivières se transforment l’espace de quelques jours en torrents déchaînés rasant absolument tout sur leur passage jusqu’à la mer. C’est pour cela que s’étendent là de longs passages arides, véritables déserts de sable noir. Encore un nouveau paysage, encore une nouvelle ambiance. Et je peux comprendre cette envie de quitter la route pour faire du hors piste (pourtant formellement interdit), pour s’imbiber au mieux de cet horizon, qui bien que complètement vide apporte justement une présence forte.
La route se vide à nouveau.
La route se vide à nouveau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n’ai malheureusement pas le temps de m’abandonner comme je l’aurais souhaité dans ce lieu à l’atmosphère particulière, et je ne peux qu’admirer en passant le courage simple de quelques brins de verdures qui pointent à travers la désolation.
La rosée du matin, version islandaise.
La rosée du matin, version islandaise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus loin vers l’Est s’étend un immense champ de lave, résultat de l’éruption du volcan Laki et de ses petits voisins (une centaine de cratères !). C’est en 1783 qu’ils explosèrent tous en cœur, relâchant quantité de lave, de cendres et de gaz toxiques. À court terme, cela provoqua la mort de 20% de la population islandaise, à plus long terme cela dérégla en profondeur les saisons pour quelques années, provoquant une immense famine au Japon ou encore une baisse du cours du Nil en Afrique. En France, l’hiver qui suivi fut des plus froids puisqu’il gela la Seine, et conduisit quelques années plus tard à une &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Lakagígar&#34;&gt;révolution qu’on connaît bien&lt;/a&gt;.
De la lave, plein. Bon avec de la mousse c&amp;rsquo;est moins impressionnant que quand elle est en fusion, mais quand même.
De la lave, plein. Bon avec de la mousse c’est moins impressionnant que lorsqu’elle est en fusion, je vous l’accorde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus à l’Est encore attend le Vatnajökull, le plus grand glacier d’Europe. À lui seul il occupe 8% de la superficie de l’Islande ! Et plus on avance, plus on se rend compte ce que cela signifie. Dans chaque vallée qui s’ouvre sur la route et sur la mer descend une langue de glace énorme, qui se termine par un lac de fonte. Les vallées s’enchaînent, et dans chacune d’elle la même glace qui descend des sommets. Cela me donne vraiment l’impression d’un géant tentaculaire, qui repose sur les hauts sommets des volcans qu’il domine, et qui étend ses bras de glace partout où il le peut.
Une tentacule du tentaculaire glacier.
Une tentacule du tentaculaire glacier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Jökulsárlón est justement un de ces lacs qui se trouvent au pied du glacier. Celui-ci a la particularité d’être le plus gros et de laisser dériver à sa surface des icebergs jusqu’à la mer toute proche. Il y a là plusieurs centaines de ces icebergs qui se bousculent à la sortie pour passer sous le pont où coule le bras d’eau vers le grand large.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus à l’Ouest, ils sont moins nombreux, mais plus facilement détaillables, et il est d’ailleurs possible de se promener tout au long de la berge pour se rapprocher au plus près du bas du glacier. Il n’y a d’ailleurs là plus aucun touriste, les seuls signes de vie sont quelques oiseaux peu farouches qui sautillent près de moi.
Générateur d&amp;rsquo;iceberg.
Générateur d’icebergs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les formes et les couleurs sont toutes différentes, certains font quelques centimètres à peine, et échouent sur les bords du lac pour y fondre en quelques secondes, d’autres sont long de quelques dizaines de mètres et parfois se retournent quand le centre de gravité bouge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ces eaux gelées barbotent quelques phoques, mais aussi de nombreuses troupes de canards qui semblent parfaitement équipés pour ces températures. Les duvets de canards dans nos couettes ne sont pas là par hasard.
Un iceberg fraîchement retourné.
Un iceberg fraîchement retourné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au loin, les grondements sourds en provenance du glacier laisse présager des forces de la nature qui se disputent un bloc de glace, et qui restent invisible à notre œil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le soleil s’en va par-delà les montagnes, et je m’en rentre aussi par la route du matin. Mais ce n’est pas le même chemin que précédemment. Non, cette période entre chiens et loups qui s’installe après que le soleil soit passé sous l’horizon, et que nous ne connaissons pas en France, change complètement le paysage. La Lune se teinte de rose, le brouillard commence à monter des champs cultivés mais aussi des champs de lave pleins de mousse. Et cela change complètement le ressenti de ces lieux, on passe d’un désert bosselé de mousse à quelque chose de beaucoup plus vivant. Les courbes sont adoucies par cette brume qui remplie d’abord les creux, et n’émergent alors plus que quelques pointes ça et là. Cette ombre blanche se nourrit et s’épand à l’infini, recouvrant des zones entières dans son manteau fumeux, laissant alors à notre imagination la chance d’y voir ce qu’elle veut. Féerique. Oui vraiment, c’est absolument féerique, il n’y a pas d’autres mots. La Terre du Milieu n’est plus très loin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais il faudra aller sur place pour en profiter, je n’ai pas de photos à vous montrer. Prendre des photos ou prendre des auto-stoppeurs, il faut choisir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moutons du jour :
Ghetto pour moutons
Ghetto pour moutons&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;48 photos d’icebergs prises par Aragorn en cliquant ici.
&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/K64kQ3&#34;&gt;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/K64kQ3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Islande J10 : générateur de cartes postales</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j10/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Voilà le moment d’aller dans la partie de l’Islande que vous attendiez tous depuis le début (faites semblant sinon, soyez sympas), celle qui sert de générateur de cartes postales ou d’étalonnage pour les couleurs de votre écran, celle qui motive le touriste à porter 40kg sur ses épaules et à lutter contre le vent et la pluie, celle qui était jadis le repère des contrebandiers et des brigands contraints à l’exil, j’ai nommé Landmannalaugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On se presse pour prendre le bus qui nous emmène sur les hauts plateaux de l’intérieur de l’île. L’accès est réservé aux 4×4 sur ces routes, et ces bus sont justement suffisamment haut pour s’y aventurer également. D’ailleurs de manière générale il y a beaucoup de véhicules sur les routes qui ne sont pas juste des 4×4, mais qui sont de vrais mastodontes surélevés pour passer vraiment partout.
You shall not pass !
You shall not pass !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durant l’heure et demie que dure le trajet sur cette route caillouteuse, on traverse à gué plusieurs rivières, et les paysages alternent entre les déserts de sable noir et les champs de lave, où à chaque fois la végétation se limite à quelques touffes d’herbe ou plus généralement à de la mousse. Par endroit encore, au détour d’un col ou d’une vallée, on peut voir d’immenses prairies dans lesquelles gambadent gaiement quelques moutons errant au loin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui veut gambader avec moi ?
Qui veut gambader avec moi ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après une dernière rivière à traverser, le bus nous dépose près du camping qui se trouve au départ de toutes les randonnées locales. Motivé qu’il faut être pour dresser sa tente ici, dans un champ de cailloux balayé par les vents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un bus amphibie, ou presque.
Un bus amphibie, ou presque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dès le parking, le paysage offre des formes et des couleurs des plus étranges, mais il faut monter un peu et traverser un champ de lave pour en découvrir davantage. Et là, même en y étant préparé, c’est une claque qu’on se prend. Tout autour de nous, il n’y a que des montagnes aux pointes arrondies, des bosses et des ravines, à la palette de couleurs improbable mais en même temps tellement harmonieuse. Ocre, orangé, rouille, blanc cassé, vert bien gras, gris, noir profond, et par endroits même violet ou  bleu d’eau (oui oui, ça existe, sortez &lt;a href=&#34;http://www.toutes-les-couleurs.com/nuancier-ral.php&#34;&gt;votre nuancier&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Là où s’arrête le champ de lave s’étend une immense prairie où se divisent et se croisent de nombreux cours d’eau. Et tout autour, ces montagnes bosselées bariolées de mille couleurs. C’est un endroit totalement surnaturel, mais en même temps qui paraît harmonieux, immaculé, façonné avec passion au fil des siècles par les éléments. Et à vrai dire si, cela semble complètement naturel. C’est le désert aride qui rencontre l’eau et la vie, ce sont les profondeurs volcaniques de la Terre qui goûtent aux joies du soleil, de l’air et de la pression de surface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Landmannalaugar dans toute sa splendeur.
Landmannalaugar dans toute sa splendeur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien différente et changeante est la météo dans cette région, comme toute météo de haute montagne, bien que nous ne soyons qu’à 600 mètres d’altitude. Et si le soleil perce par moments, la couverture nuageuse se fait plus épaisse à mesure de la journée, mais n’enlève rien à l’atmosphère du lieu, bien au contraire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les moutons, imperturbables brouteurs peu importe là où ils se trouvent, profitent de l’herbe bien verte de la prairie. Certains éleveurs islandais prétendent que l’herbe est meilleure sur les hauts plateaux intérieurs comme ici, ce qui donnerait en conséquence une viande plus goûtue. Ils les laissent donc se promener par eux-mêmes durant la période estivale et viennent les récupérer quand leur laine ne leur permet plus de lutter contre le froid qui s’installe à l’automne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les chemins divergent ici, et certains tentent l’aventure sur plusieurs jours avec une tente sur le dos. Je me contenterai de rejoindre une crête et de la suivre pour avoir une vue dégagée sur ce haut lieu de la colline colorée. Mais avant cela, il faut traverser quelques cours d’eau, et c’est frappant de noter à quel point cela représente un obstacle oublié, quand le génie civil n’est pas passé par là pour construire une passerelle, quand on ne suit pas un beau sentier balisé et qu’on doit tracer soi-même sa route. Il faut remonter puis redescendre le cours d’eau, juger de la force des courants et des distances entre les berges. Et ensuite, les moins frileux (ou les plus patients) pourront se déchausser pour traverser pieds nus à gué, les moins patients (ou les plus fou-fou) pourront tenter de sauter par dessus le courant (je vous laisse deviner où je me range).
Le système capilaire aquatique.
Le système capillaire aquatique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’alternance des couleurs continuent sur la tranche de la crête, et les bandes de couleurs sont très marquées et ne se mélangent pas. Je découvre d’ailleurs dans une zone aux pierres orangés, un message à destination de nos voisins martiens. Il a volontairement été dessiné dans cette partie aux couleurs proches des couleurs martiennes, en signe de paix et de compréhension mutuelle entre peuples humains et martiens. Des précurseurs dans la diplomatie de demain ces Islandais.
Les américains envoient des plaques en or gravées avec les coordonnées de la Terre sur des sondes spatiales par-delà les limites du système solaire, les Islandais sont des gens plus simples et plus chaleureux.
Les américains envoient des plaques en or gravées avec les coordonnées de la Terre sur des sondes spatiales par-delà les limites du système solaire, les Islandais sont des gens plus simples et plus chaleureux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En avançant encore et avant de redescendre, on peut distinguer clairement qu’il y a beaucoup de lacs dans la région, vers lesquels convergent les différents cours d’eaux rencontrés. Voilà une autre incongruité de ce lieu où ces lacs surprennent beaucoup, car ce n’est pas du tout le décor dans lequel nous sommes habitués à les voir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour qui veut, en revenant de la journée de marche, une source d’eau chaude près du camping permet de se réchauffer et de se détendre à même la rivière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur le retour, avec le ciel qui s’est couvert et la brume qui descend rapidement prendre possession des lieux, les vallées prennent des allures fantastiques et irréelles. Il est compréhensible là-dedans de voir d’où les Islandais tirent leurs histoires de trolls, ils pourraient être cachés n’importe où.
Les pouvoirs magiques de la brume.
Les pouvoirs magiques de la brume.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me reste un peu de chemin à parcourir pour arriver jusqu’à Vik où se trouve mon auberge du jour. Et cette petite ville ne manque pas à sa réputation de ville la plus pluvieuse d’Islande puisqu’elle m’accueille avec un crachin du soir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les moutons du jour :
Ils ont l&amp;rsquo;air un poil blasés par le paysage. C&amp;rsquo;est con un mouton.
Ils ont l’air un poil blasés par le paysage. C’est con un mouton.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;55 photos de collines étranges en cliquant ici.
&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/07WPXj&#34;&gt;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/07WPXj&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Islande J9 : les cascades abandonnées</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j9/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je me réveille avec vue sur l’Helka, un volcan actif qui est susceptible de rentrer en éruption du jour au lendemain, car il est en retard dans son cycle qui est d’une éruption tous les 10 ans environ. Ceci rend donc l’ascension un poil risquée, car même si le service de surveillance sismique prévient par SMS les personnes présentes sur zone en cas de secousse annonciatrice d’explosion proche, encore faut-il avoir le temps de redescendre du côté de son véhicule pour fuir ensuite. Quoiqu’il en soit, il faut un 4×4 pour rejoindre la route qui s’en approche, cela règle donc le problème.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai peu de kilomètres à faire aujourd’hui, donc je peux prendre le temps de suivre les indications de mon hôte pour visiter les coins alentours. À commencer par une piscine abandonnée, perdue en plein désert, à laquelle on accède par une piste qui n’est nullement indiquée. Bref, il faut vraiment savoir où on va et ce qu’on vient chercher pour trouver, sinon on a tôt fait de passer à côté ou de se perdre (il faut bifurquer de la route 32 au point suivant : 64.121639, -19.871243).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un gros panneau sur le portail indique que la piscine est fermée, mais quelques voitures sur le parking et des bruits au loin incitent à rentrer tout de même. On découvre alors une vieille piscine, effectivement bien abandonnée puisque des algues se sont développées au fond et contre les parois. Mais la source d’eau chaude à proximité, qui, elle, n’en a que faire des tumultes volatils de l’économie humaine, continue à faire jaillir de ses profondeurs une eau toujours aussi chaude, qui continue par la même occasion à alimenter la piscine. On se retrouve donc avec une piscine perdue au milieu de collines désertiques, continuellement remplie par l’eau de la source à côté, et dans laquelle des touristes avisés (ou conduits ici par un guide local, comme c’est le cas du groupe que je croise) viennent se réchauffer malgré l’état des lieux.
40° à l&amp;rsquo;ombre. Enfin non, dans l&amp;rsquo;eau.
40° à l’ombre. Enfin non, dans l’eau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En revenant sur la route, tout proche de là se trouve la sympathique petite cascade de &lt;em&gt;Hjálparfoss&lt;/em&gt; qui se distingue, outre par les deux bras d’eau qui se rejoignent au niveau de la chute, par la présence d’orgues basaltiques tout autour du lieu. Il s’agit là de la lave solidifiée qui s’est rétractée en se refroidissant pour former des « barres » collées les unes aux autres.
L&amp;rsquo;islande, l&amp;rsquo;autre pays des cascades.
L’islande, l’autre pays des cascades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour finir le tour du coin, direction &lt;em&gt;Stöng&lt;/em&gt;, où se trouve les restes d’une ferme mis à nu par des fouilles archéologiques, et une colline verdoyante sur les hauteurs derrière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Petit souci sur place, si sur la carte la route n’est pas notée « F » (rappelez-vous, les F roads réservées aux 4×4), sur le terrain il y a un panneau qui précise que c’est le cas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ne reste plus grand chose de la ferme en question, qui a probablement été abandonnée au XIIème suite à une grosse éruption de l’Helka. Ce qui est plus intéressant en revanche, c’est de continuer par-delà la ferme, en suivant les nombreux sentiers qui s’enfoncent dans la végétation plus dense sur cette colline, où se cachent dans la demi-ombre qu’elle offre de nombreux champignons. Il y a là de quoi préparer son dîner du jour pour qui sait les choisir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui veut tester s&amp;rsquo;il est comestible ou pas ?
Qui veut tester s’il est comestible ou pas ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En continuant encore un peu, on se retrouve dans un superbe lieu, intimiste, légèrement encaissé et protégé des éléments environnants, où se trouve plusieurs cascades. Elles ne sont pas de taille à concurrencer les plus grosses que j’ai pu croiser jusqu’ici, mais c’est leur présence toutes ici, c’est l’ensemble qui donne au lieu cette ambiance particulière. Sur le promontoire rocheux au centre, on a des cascades sur 180°. Et la verdure, attirée par toute cette eau, n’est pas en reste, c’est assez rare en Islande pour le souligner. C’est en fait un oasis, un véritable oasis perdu au milieu du désert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conseil à ceux qui veulent tenter la même chose et qui n’auraient pas de 4×4, au lieu de prendre la 327 au niveau de Hjálparfoss, allez plus au nord prendre la 332 puis bifurquez à gauche sur la 327, le chemin est plus court, même si vous arriverez directement à côté des cascades sans grande possibilité de traverser pour aller cueillir des champignons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je m’en descends ensuite vers Selfoss pour rejoindre mon hébergement, et dois passer sur une piste de graviers. Et là, je découvre encore une variante de la conduite en Islande, la piste en « tôle ondulée ». La formation de ces petites vaguelettes est assez floue, mais c’est le passage répété des véhicules qui les crée. Les amortisseurs de la voiture crient au supplice, et le corps est pas loin d’en faire de même, tant on se sent secoué. Comme dans &lt;em&gt;Le salaire de la peur&lt;/em&gt;, on est tenté de rouler plus vite pour essayer de rester sur les crêtes et ne pas retomber dans les creux. Et ça marche plutôt bien, on est bien moins secoué à 60km/h sur ce type de piste qu’à 20km/h, même si c’est assez risqué tant on y perd en adhérence. Heureusement la piste est droite et les autres voitures peu nombreuses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai croisé d’ailleurs, ici et avant ces derniers jours, de nombreux travaux de réfection de la chaussée. Des travaux à pas d’heure le soir et le dimanche aussi, c’est à se demander quand ils se reposent ces Islandais. Qui à dit l’hiver ? Les routes secondaires non goudronnées ont peut-être des jours comptés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me voilà à nouveau sur la route N°1, qui m’ouvre à la côte sud du pays, la plus pluvieuse. Cela se confirme aussitôt puisque, après une première semaine où le soleil était présent pratiquement à longueur de journée, la pluie m’accueille à Selfoss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans l’auberge du soir, comme à plusieurs autres endroits en Islande d’ailleurs, une chose surprend dans la salle de bain. L’eau chaude dégage une odeur de souffre. Un peu perturbant au moment de se laver les dents ou de prendre sa douche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les moutons du jour :
Moutons du désert.
Moutons du désert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;30 photos de champignons mignons en cliquant ici.
&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/LK26GB&#34;&gt;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/LK26GB&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Islande J8 : Mars, cet ersatz de l’Islande</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j8/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En route pour le circuit des grands sites touristiques aujourd’hui, en suivant la route 435 qui offre un décor des plus étranges, très différent de ce que j’ai pu voir jusqu’à maintenant. Des petites montagnes volcaniques sur lesquelles essayent vaillamment de pousser quelques touffes d’herbes là où la mousse laisse un peu de place. Cette mousse justement est très épaisse, on peut s’enfoncer de 10 centimètres lorsqu’on marche dessus. Il est d’ailleurs demandé d’y faire attention et de suivre les sentiers pour ne pas abîmer cette végétation qui peine à se développer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est une région très active en sous-sol, et on aperçoit régulièrement des fumerolles naturelles ainsi que les fumées des centrales géothermiques du coin. La centrale de &lt;em&gt;Nesjavellir&lt;/em&gt; près de laquelle je me suis arrêté justement, produit de l’électricité mais canalise aussi de l’eau chaude (sous forme de vapeur ?) vers la capitale, via un réseau d’oléoducs qui courent le long de la route.
Il s’agit d’une énergie abondante en Islande, presque la totalité des habitations sont chauffées ainsi. Le chauffage y est allumé toute l’année même en été, et il ne semble pas perturbant pour les islandais de laisser les fenêtres ouvertes dans le même temps pour garder une bonne circulation de l’air.
Le chauffage, ça vient de là.
Le chauffage, ça vient de là.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si le lieu n’avait pas été entouré de toutes ses fumerolles et si sur le parking ne se trouvait pas un bus emportant un groupe de touristes, on pourrait aisément penser qu’il s’agit en réalité d’un immense complexe secret, qui sert de prototype à l’agence spatiale islandaise pour tester les futurs habitats martiens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oh wait. Où est passé ce bus de touristes ?
Euh, c&amp;rsquo;était pas orange Mars à la base ?
Euh, c’était pas orange Mars à la base ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En continuant un peu plus haut, on tombe sur le lac de Þingvallavatn, le plus grand du pays. Il y a très peu d’arbres en Islande, et beaucoup sont autour de ce lac, de ce côté-ci. Parmi eux se cachent de nombreuses et riches résidences secondaires aux immenses baies vitrées tournées vers le spectacle de cet immense étendue d’eau douce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le chemin mène ensuite implacablement vers Þingvellir, haut lieu touristique et avant cela haut lieu historique du pays. C’est là où fut mis en place le parlement à l’arrivée des colons norvégiens, et plus récemment, c’est là où fut décrété l’indépendance du pays en 1944. Quand on se trouve sur place et qu’on repense à cette situation pas si lointaine, on ne peut qu’être ému en visualisant cet épisode. Devant la foule rassemblée et décidée à s’unir pour construire une nation indépendante, du haut du promontoire naturel rocheux et sous une pluie battante, le premier président fraîchement élu lisant le télégramme du roi du Danemark (alors nation à laquelle l’Islande était rattachée) envoyé du fond de sa prison tenue par les armées d’occupation allemandes, dans lequel il félicite les islandais pour cette décision (pourtant unilatérale), leur souhaitant par la même bonne chance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’immense plaine qui s’étend au nord du lac se trouve sur une faille géologique, et le bord ouest est parfaitement délimité par une paroi rocheuse de plusieurs mètres de haut qui s’étend sur plusieurs kilomètres !
Au milieu d&amp;rsquo;une faille.
Au milieu d’une faille.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a de nombreux parkings répartis à plusieurs endroits de la plaine, mais heureusement comme le lieu est immense cela ne défigure pas grand chose. Et on trouve en ce lieu de nombreuses petites rivières qui s’en vont jusqu’au lac, s’arrêtant au passage pour former des étangs ou pour se glisser dans les différentes failles naturelles qui émerveillent par leur pureté immaculée. À ce propos, il semble même possible de plonger dans quelques unes de ces failles pour qui veut, comme vu ici.
Une autre faille, en version inondée.
Une autre faille, en version inondée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Direction Geysir, localité qui tire son nom d’un des geysers qui s’y trouve. Enfin j’ai des doutes sur le sens du lien de cause à effet entre le nom du lieu et la présence de ces phénomènes géologiques. Mais qu’importe, ils sont bien là. Enfin il est là d’ailleurs, parce que le second, plus puissant encore que celui en activité est en sommeil depuis quelques années. Encore une fois, perdu au milieu de la toundra rien ne laisse présager du lieu qu’on découvre ici. Groupés sur quelques centaines de mètres, on trouve beaucoup de fumerolles, de petits ruisseaux d’où émanent de manière bien visible de la vapeur d’eau, laissant deviner la température élevée de l’eau, ou encore des petites cuvettes où barbote de l’eau bouillante, avec par endroits l’odeur assez forte du souffre.
Brûlis pour planter des pommes de terre. Oh wait, en fait non.
Brûlis pour planter des pommes de terre. Oh wait, en fait non.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’attraction du lieu est le &lt;em&gt;Strokkur&lt;/em&gt; qui à intervalles assez réguliers se réveille pour cracher une gerbe d’eau bouillante à plusieurs dizaines de mètres du sol, qui au contact de l’air et avec la pression ambiante se vaporise presque aussitôt pour disparaître à tout jamais, et dont il ne reste que quelques traces pixelisées au fond des cartes mémoires des appareils photos qui pullulent alentour. L’expression « partir en fumée » prend tout son sens ici, car de ce puissant jet qui sort de terre il ne reste absolument rien après quelques secondes une fois l’eau volatilisée dans l’air ambiant.
Je vous laisse empiler les petits bonshommes et compter les pixels pour savoir combien ça fait de haut.
Je vous laisse empiler les petits bonshommes et compter les pixels pour savoir combien ça fait de haut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je poursuis ma boucle pour tomber sur une autre curiosité naturelle, encore une fois sortie de nulle part, encore une fois attirant beaucoup de touristes, les chutes de Gullfoss. Et il y a de quoi être impressionné, tant par la forme étrange de cette rivière qui fait un coude que par le débit. Il s’élève de la cascade un nuage de vapeur qui retombe en pluie sur toute une partie du chemin qui y mène, et qui créé même ce que j’appellerai Quezac des « contre cascades » sur le versant opposé de la gorge qui évacue l’eau.
Une petite cascade pas piquée des hannetons.
Une petite cascade pas piquée des hannetons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Moutons du jour :
Si vous ne voyez aucun moutons sur cette photo, c&amp;rsquo;est normal. Bravo, vous êtes bien réveillé.
Si vous ne voyez aucun moutons sur cette photo, c’est normal. Bravo, vous êtes bien réveillé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;37 photos qui ne montrent pas les premiers pas de l’homme sur Mars en cliquant ici
&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/q01457&#34;&gt;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/q01457&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Islande J7 : retour sur la Nationale 7</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j7/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C’est une étape de transition aujourd’hui, retour à Reykjavik avant de commencer la deuxième semaine de mon périple. Et le chemin est long, je ne traîne donc pas, d’autant que j’aimerais me promener un peu en arrivant le soir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’intérieur des terres dans ce coin là est moins intéressant, même si on est toujours surpris de découvrir par endroits au bord de la route des recoins où l’eau apporte la vie et les couleurs au milieu du désert, et où la neige éternelle se prélasse au soleil, narguant les principes de la physique.
Le blanc au fond, c&amp;rsquo;est de la neige.
Le blanc au fond, c’est de la neige.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je rejoins bientôt la route N°1, celle qui fait le tour de l’île, et le contraste est frappant avec les petites routes sur lesquelles je circule depuis plusieurs jours. Pas au niveau de la qualité de la route non, car hormis les routes en graviers les autres petites routes sont bien asphaltées, mais au niveau du nombre de voitures que je croise. C’est le jour et la nuit, et on se croirait par moment sur la Nationale 7. En effet, faire le tour de l’Islande via la route N°1 est le trajet le plus couru pour les voyageurs, tandis que les Westfjords, région d’où je viens, n’attire que 5% des touristes. Finis les lieux à visiter tout seul, finies les routes où on peut s’arrêter en plein milieu sans gêner personne. Espérons que je pourrais retrouver un peu de ce calme plus avant dans le voyage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je m’arrête un instant pour gravir un autre joli cratère, celui du volcan Grábrók, et pour admirer son petit voisin qui a été transformé un temps en carrière mais qui reste parfaitement découpé. C’est toujours aussi fascinant de voir à quel point ces cratères sortent de terre au milieu de nulle part.
Qui pourrait croire qu&amp;rsquo;un grand centre hôtelier se trouve à 100 mètres de là ?
Qui pourrait croire qu’un grand centre hôtelier se trouve à 100 mètres de là ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après quelques courses à Reykjavik et notamment l’achat pour dépannage d’une carte mémoire (35€ les 16Go), je me promène un peu à la découverte d’autres quartiers ignorés le premier jour. Je passe notamment à côté du cimetière, qui est formé d’un enchevêtrement anarchique de sentiers, de pierres tombales et d’arbres, qui dégage une atmosphère étrange. Il est malheureusement fermé à l’heure qu’il est, et je ne peux l’observer que par-dessus l’enceinte.
Je suis sûr que c&amp;rsquo;est un spot couru chez les elfes.
Je suis sûr que c’est un spot couru chez les elfes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et dans la foulée, je découvre le lac qui s’étend au centre de la ville, loin de l’animation du port.
Encore un lieu propre à l&amp;rsquo;apaisement.
Encore un lieu propre à l’apaisement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les moutons du jour :
Prends garde voyageur, les moutons t’observent. Partout.
Prends garde voyageur, les moutons t’observent. Partout.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;16 photos compromettantes de moutons : photos J7.
&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/oLjzXY&#34;&gt;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/oLjzXY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Islande J6 : la solitude du dauphin</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j6/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je commence à amorcer la boucle du retour, direction l’est maintenant, en suivant toujours la côte. Je vais traverser pas moins de 9 fjords différents dans la journée.
La première surprise du matin ne se fait pas attendre. Je vois une voiture arrêtée sur la route devant moi, et deux personnes qui scrutent les eaux de la mer. J’en viens à regarder moi aussi ce qui peut bien capter ainsi leur attention de manière aussi soutenue : des dauphins !
Ils sont à une trentaine de mètres à peine de la route, et on les entend parfaitement respirer quand ils paraissent hors de l’eau. Il y en au moins 6 ou 7 qui sont venus trouver un brin de calme au fond de ce fjord.
Les voilà qui repartent vers le large.
Les voilà qui repartent vers le large.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À suivre les lacets de la route le long de la côte, on augmente nettement les distances. Quand sur la carte à vol d’oiseau il n’y a que 40 kilomètres, la route, elle, en fait 170 ! Mais qu’importe, je ne suis nullement pressé, bien au contraire.
Toujours sur l’horizon nord de ce parcours, on aperçoit une région complètement inhabitée. Et encore au nord de celle-ci, se trouve la réserve de Hornstrandir, tout autant inhabitée, mais où mènent plusieurs lignes de bateau pour qui veut aller randonner dans ce coin reculé du pays, à la poursuite des renards arctiques.
Plein nord.
Plein nord.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les lacets s’enchaînent encore, jusqu’à un panneau au bord de la route qui nous indique la présence de phoques ! C’est un coin très prisé par ces animaux visiblement, quelques rochers affleurent ici à la surface de l’eau. Et ils sont bien là, quelques dizaines au moins, à prendre le soleil dans leur position caractéristique, la tête et la queue relevées. Ils font un peu plus d’un mètre, et leur robe va du noir au blanc/gris tacheté. Ils n’ont par ailleurs visiblement pas peur des photographes en herbe qui se massent sur la berge, à quelques dizaines de mètres de là.
Phoques en train de se dorer la pilule au soleil.
Phoques en train de se dorer la pilule au soleil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contrairement à la veille où mon auberge de jeunesse avait des allures de dortoir pour réfugiés du régime stalinien, celle d’aujourd’hui est flambant neuve. Le contraste est saisissant, elle est même peut-être trop équipée, chaque lit ayant son petit rideau pour l’intimité et dispose d’une télé individuelle dans ce petit box, avec un compte Netflix en prime. Il n’y a en revanche presque pas de voyageurs, si bien que je me retrouve seul dans un dortoir. Je suppose que les travaux se sont terminés il y a peu et que l’établissement a raté la période du pic des réservations estivales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je m’en vais visiter le musée de la sorcellerie, attraction locale du fait des fortes croyances qui étaient en vogue dans cette partie de l’Islande au cours des siècles passés, et qui ont conduit plusieurs personnes au bûcher. Il y est détaillé de nombreuses pratiques qui avaient cours à l’époque, toutes aussi difficiles à comprendre les unes que les autres. Vous en voulez quelques unes ? Il y a par exemple le &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Tilberi&#34;&gt;tilberi&lt;/a&gt;, une créature mise au monde à partir d’une côte humaine, nourri au sein d’une femme et qui quand elle sera suffisamment grande ira voler le lait des vaches. Ou encore le &lt;a href=&#34;http://www.tespasnet.com/special-halloween-nabrok-pantalon-en-peau-humaine-islandais/&#34;&gt;nábrók&lt;/a&gt;, ce pantalon fait en peau humaine à partir du dépeçage d’un cadavre, qui une fois enfilé fait apparaître indéfiniment de l’argent (je vous passe les détails techniques). Mais pour ce dernier cas, il est important d’obtenir au préalable l’accord de la personne défunte, avant sa mort de préférence. Je ne vous mets pas les photos ici, ça peut être un peu perturbant, vous les avez dans les liens si vous y tenez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y’aura-t-il des musées dans le futur qui relateront les pratiques archaïques du XXIème siècle ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La journée n’étant pas finie, je m’aventure vers Drangsnes pour faire le tour de cette petite pointe. La côte ici est exposée nord-est, et on trouve sur les grèves de nombreux troncs de bois flotté en provenance de Sibérie. Et ce qui est frappant, c’est que la propreté de l’Islande se retrouve ici aussi. Car outre les troncs d’arbre il y a aussi quelques déchets rejetés par les flots, des restes de filets ou d’autres matériels maritimes généralement. Et bien même dans cette endroit reculé, qui n’est pas du tout sur le chemin des touristes, les déchets sont ramassés et empaquetés pour ramassage ultérieur. C’est à ce souci du détail qu’on comprend un peu mieux la propreté du pays. La propreté entraîne la propreté, et bien qu’il n’y ait presque pas de poubelles publiques dans les rues (c’est un choix et pas un oubli), il n’y a que très peu de saleté dans les villes ou dans la nature, car personne n’a envie d’être le premier à souiller les lieux.
Le ramassage des déchets en bord de mer.
Le ramassage des déchets en bord de mer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai envie de regarder un peu le ciel ce soir pour voir ce que ça donne dans ce coin du monde, alors pour attendre la nuit je m’en fais faire un tour à la piscine qui reste ouverte tard et qui offre plusieurs bassins aux températures variées : 5°, 34°, 39° ou 42°. À choisir selon ses envies et à faire dans l’ordre qu’on veut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus l’heure tourne et plus je me rends compte qu’en fait c’est peut-être pas ma meilleure idée que celle d’observer le ciel. Même en s’éloignant de la ville, le ciel reste clair (la photo ci-dessous a été prise à 23h40), et comme il est en plus assez couvert, je m’en retourne à l’auberge. Au moins la lumière m’aura-t-elle permis de voir que les bananes (cultivées localement !) que j’avais achetées sont plus jaunes qu’il y a deux jours, alors je me console en m’en régalant d’une.
Hólmavík, la nuit. Enfin la nuit, je me comprends.
Hólmavík, la nuit. Enfin la nuit, je me comprends.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les moutons du jour :
Moutons fleuris.
Moutons fleuris.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;29 photos de dauphins, de chatons et de bébé phoques en cliquant ici : photos J6.
&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/0i4w21&#34;&gt;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/0i4w21&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Islande J5 : la spirale infernale du wow effect</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j5/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Toujours un peu plus au nord, voici ma devise de ces derniers jours qui me fait passer pour le Tryphon Tournesol local, la moustache en moins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je prends la direction de Ísafjörður, la plus grande ville de cette région d’Islande, en suivant la côte. Il n’y a guère le choix de toute manière, les villages sont très espacés les uns des autres, et les routes peu nombreuses. Et le trafic sur ces routes est bien représentatif de cet isolement, on ne croise que très peu d’autres voitures. Ce qui permet de ralentir, voire de s’arrêter sur la chaussée pour prendre des photos ou contempler les alentours sans gêner personne, sans avoir à trouver de bas-côté pour se garer. Et puis, accessoirement, cela permet aussi de profiter de ces paysages grandioses dans un silence absolu, ce qui les rend plus immenses encore. Et puis quand, au long du chemin, au fond d’un fjord, une plage de galets se dessine, on est tenté de s’asseoir là, d’écouter ce concert et de ne plus bouger. Jamais.
Le silence éternel de l&amp;rsquo;espace infini m&amp;rsquo;effraie, mais là ça va.
Le silence éternel de l’espace infini m’effraie, mais là ça va.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus on avance et plus on découvre des lieux extraordinaires. L’effet de la découverte est primordial dans ce ressenti, car on peut rouler quelques kilomètres perdu au milieu d’un désert aride, puis tomber subitement ébahi devant un lac ou une cascade verdoyante. Et ces petits espaces enchanteurs n’en finissent plus de se dévoiler les uns après les autres, de manière toujours aussi surprenante.
Un lac perdu sur les hauteurs.
Un lac perdu sur les hauteurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et parmi cette variété de paysages, il n’y a qu’une constante, les triplettes de moutons. Ils sont partout, au bord de la mer les pieds dans le sable, sur les pentes abruptes, sur les hauts plateaux à braver les éléments ou encore perdus dans un désert de pierres. Il n’y a que très peu de clôtures et ils peuvent se promener librement durant toutes la période estivale. Et bien qu’ils semblent avoir assez bien assimilé le concept des voitures (ils attendent qu’elles passent pour traverser la route), ce n’est pas le cas de tous les individus et il faut rester vigilant quand on passe près d’eux. Ils circulent d’ailleurs très souvent par trois, la mère et ses deux agneaux d’après mes recherches.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je m’arrête en route dans un musée qui retrace quelques pans de l’histoire islandaise, et notamment sa colonisation par des norvégiens fuyant les taxes et les persécutions du roi Harald Ier, à cheval entre la fin du IXème et le début du Xème siècle. Ce faisant, ne voulant remettre en place le système qu’ils venaient de fuir (une royauté), ils instaurèrent un système parlementaire qui fut le premier en Europe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l’extérieur, une maison historique caractéristique d’Islande a été reconstruite, avec des murs et des toits en tourbes. Toits sur lesquels la végétation ne manque pas de pousser. C’est ce qu’il y a de plus pratique quand sur l’île il n’y a pas de bois (et oui, pas de forêt en Islande), et je suppose que niveau isolation thermique cela doit aussi représenter quelques avantages.
Pas de colonisation romaine, pas de tuiles. Pas de tuiles, pas de tuiles.
Pas de colonisation romaine, pas de tuiles. Pas de tuiles, pas de tuiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant d’arriver, il me reste à traversée une dernière curiosité locale, un tunnel avec un carrefour en son centre. Ce qui est d’autant plus étrange, c’est que la première partie du tunnel est trop étroite pour laisser passer deux voitures de front, et que tous les 100 mètres il y a un espace de dégagement pour permettre de se ranger pour se croiser.
Un tunnel flou.
Un tunnel flou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me voilà enfin à Ísafjörður qui, bien que plus grande et dégageant un côté plus industriel que les précédentes villes que j’ai pu traverser, donne toujours cette image d’avoir été posée là, entre les montagnes et l’eau.
Les maisons, en tôle ou en bois, sont souvent de couleurs vives, mais jamais dérangeantes à l’oeil. Il est aussi à noter que sur beaucoup de bâtiments est peint l’année de construction.
L&amp;rsquo;année de construction, à moins que ce soit une tombola géante.
L’année de construction, à moins que ce soit une tombola géante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Étant arrivé relativement tôt, je m’en fait découvrir une cascade repérée sur le chemin, sur les hauteurs de la ville. Les guides touristiques en mettent en avant certaines, mais à vrai dire elles sont assez communes dans le paysage islandais, et on en trouve partout. C’est d’ailleurs à chaque fois l’occasion de refaire ses réserves d’eaux, en se servant directement à la source.
Une fière représentante des cascades islandaises.
Une fière représentante des cascades islandaises.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me voilà le plus au Nord que je n’ai jamais été, puisque Ísafjörður se trouve au-delà du 66° degré de latitude Nord. Pour rappel, le cercle polaire est à 66° 33′. Et vous savez quoi ? En short et en t-shirt ça passe tranquille ! Bon, à la mi-août, en plein soleil, et sans vent. Mais quand même !
Et on sent nettement que le soleil n’a pas vraiment envie de descendre trop bas derrière l’horizon, même quand il commence à se faire tard. Il est difficile de se forcer à aller dormir alors que le ciel flamboie encore de mille couleurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le mouton du jour :
Il ne lui manque plus qu&amp;rsquo;un petit tapis rouge pour traverser en toute sérénité
Il ne lui manque plus qu’un petit tapis rouge pour traverser en toute sérénité&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;31 photos de trolls en cliquant sur ce lien : photos J5.
&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/7A1QsA&#34;&gt;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/7A1QsA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Islande J4 : le sable rouge et les cocotiers</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j4/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aujourd’hui on prend le bateau pour traverser un bras de mer qui sépare la péninsule de Snæfellsnes de la région des Westfjords. C’est en fait un immense fjord ouvert sur l’Atlantique, qui se découpe lui-même en plusieurs fjords plus petits : Breiðafjörður. Il est possible de faire le trajet par la route, mais c’est un long détour et cela nous aurait coupé aussi de cette ville de Stykkishólmur, qui même dans l’air frais du petit matin conserve son charme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le ferry embarque près d’une centaine de véhicules, tous rangés en rang d’oignons pour minimiser les espaces, ainsi que les voyageurs qui vont avec. La mer est calme et le ciel parfaitement dégagé, et c’est plutôt une bonne chose pour naviguer en ces eaux qui abritent des milliers de récifs ou d’îlots, inhabités pour la plupart.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j4/phare.jpg&#34; alt=&#34;L’un des nombreux phares croisés lors de la traversée.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;L’un des nombreux phares croisés lors de la traversée.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En se penchant vers l’eau, on s’aperçoit qu’il y a une multitude de méduses près de la surface. C’est les eaux froides qui les attirent probablement. De même, c’est un lieu prisé des dauphins, même si je n’en verrai aucun aujourd’hui. Des jumelles n’auraient pas été de trop ici pour profiter de ces grands espaces dégagés et des trois heures que durent la traversée.
Nous faisons une halte sur l’une des plus grandes îles qui abrite un petit hameau, et que certains voyageurs s’en vont visiter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j4/flatey.jpg&#34; alt=&#34;L’île de Flatey&#34; /&gt;
&lt;em&gt;L’île de Flatey&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le ferry nous débarque au milieu de nulle part, et me voilà parti à nouveau pour l’aventure, direction l’ouest. Sur la route, je croise un bateau qui me semble à première vue peu à sa place.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j4/parking.jpg&#34; alt=&#34;C’est moi ou il est mal garé ?&#34; /&gt;
&lt;em&gt;C’est moi ou il est mal garé ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il a été échoué là volontairement, en hommage au fait qu’il ait été le premier bateau de ce type (en métal) en Islande. Ce qui est étrange, en me renseignant sur lui sur internet, c’est qu’il apparaît sur des photos de 2012 avec une couleur totalement différente et sans marquage (&lt;a href=&#34;http://not-about-books.blogspot.fr/2012/05/things-to-see-in-iceland-garar-ba-64.html&#34;&gt;ici par exemple&lt;/a&gt;). Aurait-il était repeint entre temps alors même que c’est une épave échouée ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De ce côté-ci, les montagnes sont plus hautes et le paysage change, mais reste toujours aussi surprenant. Je croise une plage de sable fin où au loin les variations du turquoise de la mer n’ont rien à envier aux contrées plus exotiques.
Seul bémol en revanche, la route. J’avais appris à connaître les route en graviers depuis deux jours, mais là c’est d’un autre niveau. Et pourtant ce n’est pas une route réservée aux 4×4, mais s’alternent les tronçons de piste en terre, les graviers, la boue, les gros cailloux, les ornières, les bas-côtés pentus où un écart entraîne une chute fatale, les tracteurs qui travaillent sans signalisation aucune à retracer la route, ce qui rend parfois inaccessible sur une longue portion l’une des deux voies de la chaussée. Enfin de la chaussée, on s’est compris.
Bref, c’est une conduite fort éprouvante, et les kilomètres qui sur la carte semblent bien peu se vont sentir de plus en plus tant et si bien que je suis plusieurs fois tenté d’abandonner pour m’en retourner par là d’où je suis venu. Mais je n’en ferai rien, et après une heure et demie de conduite hasardeuse, je suis récompensé lorsque j’arrive finalement aux falaises de Látrabjarg.
Suite à ma remarque sur les routes du coin, mon hôte du soir me dira que c’est un mal pour un bien, et que si les routes étaient de meilleure qualité, plus rien alors n’empêcherait les bus de touristes de débarquer, et la tranquillité des lieux serait alors à jamais perdue. C’est pas faux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces falaises donc, sont à la pointe extrême ouest de l’Islande (et presque de l’Europe). Il est possible de suivre un sentier qui monte et s’élève jusqu’à atteindre le point le plus haut qui culmine à 440 mètres. Le lieu est réputé pour les oiseaux qu’il abrite et par le fait qu’ils soient, du fait de l’isolement, assez peu farouches face à l’homme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j4/piaf.jpg&#34; alt=&#34;Un macareux curieux.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Un macareux curieux.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je m’en retourne par la même route, mais bifurque ensuite pour me rendre vers Rauðisandur. La route n’est pas meilleure, mais heureusement un peu plus courte pour finalement arriver sur un promontoire qui m’ouvre une perspective immense. Il s’agit là d’une très longue plage avec du sable rouge. Le petit guide au sac à dos la présente d’ailleurs comme l’une des plus belles plages du monde. Bon. Alors, j’ai vu la plage d’en haut puis je suis descendu près de la mer la voir de près. Et on va pas se mentir, niveau cocotier c’est pas ça. Après par contre si vous arrivez à passer outre, j’ai de quoi vous parler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j4/plage.jpg&#34; alt=&#34;Notez au fond le Snæfellsjökull, le glacier de la veille.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Notez au fond le Snæfellsjökull, le glacier de la veille.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est un endroit d’un calme envoûtant, délimité par la montagne d’un côté et la mer de l’autre. Et comme les autres jours, elles paraissent proches, faisant parties intégrantes de ce décor. Il y a entre les deux une fine bande de pâturage, puis la route, et une longue étendue d’herbes folles dans laquelle je gambade allègrement au long d’un sentier jusqu’au sable. L’horaire doit aussi y être pour quelque chose, mais c’est le vide complet, je ne croise personne, hormis quelques moutons. La marée est basse, et la mer n’est même pas en vue. S’alternent simplement des bancs de sable et d’eau à faible profondeur, et il y a de quoi marcher et marcher encore, que ce soit vers la mer ou le long de la mer, la plage faisant une dizaine de kilomètres de long.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j4/rouge.jpg&#34; alt=&#34;Rauðisandur ou l’apprentissage des couleurs.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Rauðisandur ou l’apprentissage des couleurs.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’aimerais pouvoir rejoindre la mer, m’abandonner dans ce décor coupé de tout, enfermé dans le sérénité qu’il dégage, à explorer encore plus loin, à attendre le coucher du soleil pour admirer les nuances de couleurs que cela ne peut qu’induire. D’autant que d’après certains témoignages, c’est aussi un repaire à phoques ! Malheureusement le temps me manque (quelle raison futile quand on est face à de tels éléments), et je me vois contraint de faire demi-tour, l’esprit toujours empreint d’un mélange de quiétude, d’émerveillement et d’excitation aventurière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les Islandais ont, paraît-il, une forte croyance dans les histoires d’elfes et de trolls, qui peupleraient leur île. Et sur la plage, j’ai trouvé une preuve assez évidente de la présence de ces trolls vivant dans les parages : une empreinte de pas (d’un troll manifestement unijambiste). Ils sont peut-être pas si fous que ça ces Islandais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j4/pas.jpg&#34; alt=&#34;À gauche le troll, à droite moi.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;À gauche le troll, à droite moi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;N’ayant pas anticipé le temps nécessaire pour parcourir ces routes chaotiques, je suis bien en retard pour mon check-in du soir. Mon hôte n’étant plus là, il a laissé sa maison ouverte et la clé de ma chambre sur la porte. L’isolement permet certaines choses qui seraient impensable ailleurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et voici les moutons du jour :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j4/mouton.jpg&#34; alt=&#34;On dirait pas comme ça, mais ils sont tous au galop là.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;On dirait pas comme ça, mais ils sont tous au galop là.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/7YB3y4&#34;&gt;52 photos garantie 100% sans cocotiers en cliquant ici&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Islande J3 : voyage au centre des oiseaux</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j3/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il y a un bon nombre de routes, pour la plupart à travers les montagnes, qui sont réservées exclusivement aux véhicules 4×4 et hauts sur pattes. Elles sont très bien signalées et ont une dénomination qui commence par F + un chiffre. Les Américains ont le « F word », les Islandais ont les « F roads ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et en l’occurrence, il y a une route de ce type qui permet de monter sur les hauteurs du volcan proche, celui qui clôture en quelque sorte la péninsule, le Snæfellsjökull. Volcan au sommet duquel s’est installé un petit glacier mais, perspicace que vous êtes, vous l’aviez compris, « jökull » signifiant glacier. C’est par ailleurs le volcan qui sert d’entrée vers le centre de la Terre dans Voyage au centre de la Terre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j3/glacier.jpg&#34; alt=&#34;Le Snæfellsjökull et ses coulées de lave, la tête dans les nuages.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Le Snæfellsjökull et ses coulées de lave, la tête dans les nuages.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais n’ayant pas un tel véhicule, je me contenterai d’en faire le tour en passant par le parc national à l’ouest. Et pour commencer, il faut traverser une zone de steppe en bord de mer qui a été choisie par des milliers et des milliers de couples de sternes arctiques pour venir nicher. Sur quelques kilomètres, le ciel est rempli d’oiseaux, mais ce qui est le plus frappant c’est que les nids sont à terre, et que les sternes ne sont pas farouches du tout. Il y en a tout autour de la route, et probablement beaucoup plus en se rapprochant de la mer, qui restent là à protéger le nid en attendant le retour de l’époux parti pêcher. Et malheureusement, elles sont nombreuses à s’arrêter ainsi au bord de la route voire sur la route, ce qui entraîne immanquablement des accidents tragiques. La signalisation est tout de même renforcée sur cette portion de route pour lutter contre cela, et des essais sont réalisés avec la chaussée peinte en différentes couleurs peu naturelles pour repousser les sternes vers des lieux plus sûrs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j3/oiseau.jpg&#34; alt=&#34;Bouge de là, c’est chez moi ici.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Bouge de là, c’est chez moi ici.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On quitte les dernières maisons et les derniers oiseaux, et on s’enfonce ensuite rapidement dans un champ d’énormes rochers noirs. La mousse les recouvre par endroit, mais ils semblent vraiment avoir été expulsés par le volcan la veille, et on est tenté de regarder le ciel pour s’assurer qu’il n’y a plus de danger de s’en prendre un sur le coin de la tête.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Islande possède plus de 200 cratères dont plus de la moitié abrite des volcans actifs. Et il n’est donc pas surprenant de croiser, devant le Snæfellsjökull et ses 1448 mètres d’altitude un cratère qui sort de la plaine à une hauteur de 50 mètres à peine. Il se découpe parfaitement sur l’horizon, avec sa dégaine et son cratère presque intact.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j3/volcan.jpg&#34; alt=&#34;Je suis un volcan parfaitement conservé, et je me la pète un peu.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Je suis un volcan parfaitement conservé, et je me la pète un peu.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un escalier permet d’atteindre le sommet et d’observer toutes les circonvolutions de la lave solidifiée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j3/lave.jpg&#34; alt=&#34;La lave, après.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;La lave, après.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les champs de lave et de roches expulsées s’enchaînent les uns après les autres, mais en se rapprochant des côtes on sent l’influence de la mer. Il y a quelques prairies plus vertes, et surtout les rochers anguleux laissent place à des plages de galets plutôt jolis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Islande étant une île, je ne vous révélerai pas un grand mystère en vous disant que le trafic maritime y a toujours tenu une place importante, que ce soit pour la pêche locale ou pour le commerce international. Et de part les conditions météorologiques et la morphologie assez abrupte des lieux par endroits, les naufrages ont été légion. Il y a d’ailleurs à Reykjavik, près du port, une place accueillant un petit mémorial qui les dénombre, et qui pour certains relate les circonstances des événements.  On croise aussi dans plusieurs villes des monuments aux morts commémorant des pêcheurs disparus en mer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En continuant justement, on tombe sur la plage de Djúpalónssandur. « Sandur » voulant dire sable, vous prenez le nom d’un lieu, vous y collez sandur, et puis ça vous fait une plage. Bon là ok c’est des galets, mais bon c’est conceptuel, faut pas vous arrêtez à ce genre de détail. Bref on trouve sur cette plage, complètement mangés par la rouille et éparpillés par les éléments, les restes de la carcasse d’un navire échoué là au milieu du siècle dernier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j3/plage.jpg&#34; alt=&#34;Des galets et encore des galets. Notez la régularité surprenante des bosse&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Des galets et encore des galets. Notez la régularité surprenante des bosses sur la plage.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a beaucoup à marcher au bord de l’eau pour qui veut, mais le temps tourne et il me faut continuer pour finir le tour de la péninsule. Je remonte vers le Nord, toujours admiratif du ce panorama grandiose entre montagne, mer et soleil, et je tombe soudain nez à nez avec un mont qui surgit de nulle part, posé sur la mer, le Kirkjufell. Il surplombe le petit village de Grundarfjörður qui s’étend le long de la route. Cette montagne est majestueuse et vraiment surprenante. Elle me donne la sensation de protéger ce village, comme si elle dirigeait contre elle la force des éléments pour laisser le calme s’insinuer au fond de ce petit fjord.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j3/omg.jpg&#34; alt=&#34;De l’art de choisir l’emplacement de sa maison.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;De l’art de choisir l’emplacement de sa maison.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je remonte encore, traversant de nouveaux champs de lave recouverts de mousse, jusqu’à atteindre ma destination finale du jour : Stykkishólmur. C’est une magnifique petite bourgade où l’on vient dormir pour prendre le ferry le lendemain matin. Il y a un charme particulier qui se dégage de cet endroit, où la vie s’organise autour du port, où les effluves de poissons frais se propagent au gré du vent, ouvrant les appétits sur leur passage, où les petites maisons colorées semblent posées là délicatement en harmonie avec le paysage, où une douce langueur s’empare de celui qui s’en va sur la presque-île protégeant le port pour contempler le soleil couchant qui n’arrive jamais.
Stykkishólmur ou la quête de la sérénité.
Stykkishólmur ou la quête de la sérénité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Merci d’avoir lu jusqu’au bout, pour vous voici les moutons du jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j3/mer.jpg&#34; alt=&#34;Les moutons du jour.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Les moutons du jour.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/791CV8&#34;&gt;Un lot exceptionnel de 61 photos à gagner en cliquant sur ce lien&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Islande J2 : fallait pas être en retard</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j2/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Les choses sérieuses commencent aujourd’hui, avec une première étape vers le Nord, et la péninsule de Snæfellsnes, en s’arrêtant du côte de Glymur, une cascade remarquable. On quitte là déjà la route N°1, celle qui fait le tour de l’Islande — la Ring road —, parcours le plus classique pour les voyageurs qui s’égarent dans ce coin du monde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et la chose qui frappe tout de suite, peu de temps après la sortie de la capitale, et qui nous enveloppe dans un sentiment d’apaisement certain, c’est l’absence complète de la main de l’homme dans les paysages qui s’offrent à nous. Et ce n’est pas juste le fait d’être à la campagne, non, c’est bien au-delà de ça. Il n’y a absolument aucune trace de civilisation, hormis la route qui me permet de m’enfoncer vers ce décor vierge. Pas de petits hameaux au loin, pas de champs cultivés, pas de barrière, pas de haies plantées. Et ce qui est marquant là-dedans c’est surtout que cette nature intouchée, il n’est nul besoin d’aller la chercher au fin fond d’un parc national à une centaine de kilomètres d’un village reculé. Non, on y tombe dedans quelques dizaines de kilomètres à peine après avoir quitté la capitale du pays ! Ce sentiment d’apaisement restera avec moi tout au long de la première partie de mon voyage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j2/eau.jpg&#34; alt=&#34;Les choses sérieuses commencent.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Les choses sérieuses commencent.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’enfile mes chaussures de marche, et me voilà parti à la recherche d’une des cascades les plus hautes d’Islande, avec ses 197 mètres de haut : Glymur. L’eau a creusé un profond sillon humide et verdoyant au milieu de la roche et des steppes plus arides alentour. Dans ce décor, je ne serais nullement surpris de voir surgir des profondeurs de cette gorge un ptérodactyle ou un autre animal oublié.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j2/jurassic.jpg&#34; alt=&#34;Le repère des ptérodactyles islandais.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Le repère des ptérodactyles islandais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus bas, à l’endroit où les falaises s’ouvrent pour laisser place à des pentes &lt;em&gt;un peu&lt;/em&gt; plus douces, on trouve quelques moutons qui jouent aux dahus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une fois en haut, on peut aisément traverser la rivière à gué, en se déchaussant au préalable. De là, ni la pente ni le courant ne laisse présager des 200 mètres de dénivelée qui arrive quelques dizaines de mètres plus loin. Je redescends de l’autre côté de la rivière, et m’en retourne tranquillement au parking, en croisant notamment un promeneur qui lui récupère son véhicule : un vélo. Courageux qu’il est.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je continue à monter vers le nord et découvre le sud de la péninsule de Snæfellsnes, où d’un côté s’étend la mer, de l’autre quelques montagnes pointues. Et entre les deux quelques prairies, pour certaines cultivées. Et on peut rouler, rouler, et encore rouler sans rencontrer un seul village, sans croiser une seule voiture. Les montagnes et la mer s’étendent à l’infini, mais semblent en même temps tellement proches. Ce n’est pas un fond de couleur posé là, c’est un tout, un ensemble réel et tangible dans lequel on évolue, dans lequel on se sent proche de tout ça et où on a harmonieusement sa place.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j2/champ.jpg&#34; alt=&#34;On plante le décor.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;On plante le décor.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La route monte pour traverser les montagnes, et je découvre alors ma première route en graviers. Si les routes principales sont toutes goudronnées et bien entretenues, il reste des routes secondaires qui ne sont pas asphaltées. Ce sont des routes tout à fait officielles et publiques, mais qui n’ont manifestement pas suffisamment de trafic pour justifier le coût du goudron.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j2/gravier.jpg&#34; alt=&#34;Tiens, voilà du gravier.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Tiens, voilà du gravier.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’arrive ensuite pratiquement au bout de la péninsule, dans la petite ville de Hellissandur. Et là, à part quelques entrepôts de pêcheurs, quelques maisons un peu plus loin et un petit port, il n’y a rien. Si, juste une auberge de jeunesse, mais dans un ancien entrepôt, donc ça ne compte pas vraiment, si ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le patron a récupéré le local de son père pêcheur pour le transformer en auberge, et c’est plutôt fort bien réussi. D’autant qu’il s’efforce d’organiser chaque soir des activités culturelles (concert ou théâtre) dans l’arrière salle, et c’est compris dans le prix de la nuit. Bon, par contre faut arriver à l’heure. Non mais je veux dire vraiment à l’heure, parce que l’entrée se fait par la scène, donc une fois le spectacle commencé plus d’entrée possible. Ça avait l’air vraiment intéressant pourtant, il était question des légendes locales, malheureusement je ne pourrais pas vous en faire de critique (oui, vous l’aviez compris, j’ai eu 5 minutes de retard).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et pour terminer, et parce que vous êtes sympa et que vous avez scrollé lu jusqu’au bout, je vous offre une image de mouton :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j2/mouton.jpg&#34; alt=&#34;Moutons, qui n’ont qu’une notion assez floue du concept de vertige.&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Moutons, qui n’ont qu’une notion assez floue du concept de vertige.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/photos/135079249@N08/sets/72157669866546494/&#34;&gt;22 photos de la journée à découvrir en cliquant sur ce magnifique lien&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Islande J1 : le barbecue poissoneux</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j1/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/islande/islande-j1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;L’avion survole un morceau de terre aride et noire, où s’enchaînent les petites bosses, les creux et les flaques plus ou moins grandes. Mais de constructions humaines il n’en est nulle trace. Seule en point de fuite au loin, la mer qui s’écrase contre les roches découpées par les flots, et le désert noir laisse sa place au désert bleu.
Les deux heures de décalage horaire me feront arriver à peine une heure après être parti, et une fois la voiture récupérée et le check-in dans mon hébergement terminé, il est encore temps de partir à la découverte de Reykjavik, qui ne sera pour moi qu’une très courte étape dans mon périple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors premier constat, ça sent le sapin le poisson. On a l’impression que toute la ville est invitée à un barbecue géant avec du poisson. Mais en fait non, c’est simplement une odeur résiduelle à laquelle on s’habitue très vite, et qui ouvre grandement l’appétit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le centre ville n’est pas très étendu, et on peut se balader facilement à pied. À commencer par sa cathédrale 100% en béton, on se croirait au Havre (&lt;a href=&#34;http://voyages.backto1984.com/post/cargo-j0/&#34;&gt;si si, rappelez-vous&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j1/cate.jpg&#34; alt=&#34;Cathédrale de Reykjavik&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Cathédrale de Reykjavik&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On remarque assez vite une chose d’ailleurs, c’est l’absence de bâtiments anciens. Ceci est lié au fait que l’Islande a longtemps été une terre d’agriculteurs et de pêcheurs, regroupée en petits villages, et que l’exode rural s’est fait très vite et assez tardivement. Au début du XXème siècle, Reykjavik était la seule ville du pays, et ne comptait que 6000 habitants (contre 120000 aujourd’hui).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La plupart des bâtiments sont en tôle ou en bois, de taille assez modeste, à l’exception de quelques grands hôtels modernes près du port. Non loin de là justement, se dresse un bâtiment rutilant à l’architecture atypique qui se trouve être le centre de conférence Harpa, qui comprend entre autres un opéra, des salles de spectacle ou encore des boutiques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j1/opera.jpg&#34; alt=&#34;Notez comment chaque carreau est différent&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Notez comment chaque carreau est différent&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le temps est au soleil, et il fait bon se promener le nez à l’air. La baie est remplie de petits voiliers qui profitent paisiblement de la faible bise et du crépuscule qui ne vient jamais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/islande/j1/voilier.jpg&#34; alt=&#34;Un voilier dans la baie&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Un voilier dans la baie&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.flickr.com/gp/135079249@N08/1G6174&#34;&gt;10 photos de plus à retrouver ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo : conclusion</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-conclusion/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-conclusion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;S’il est besoin d’une conclusion après ce voyage, c’est que cela a été une très belle aventure, qui ne me laissera que de très bons souvenirs. Et il est probable que je recommence !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici quelques questions que j’ai pu me poser, ou que qu’on peut logiquement se poser avant de faire ce type de voyage. Mes réponses se basent sur mon expérience à bord du &lt;em&gt;Fort Saint-Louis&lt;/em&gt;, cela varie certainement d’un bateau à l’autre (l’équipage n’étant pas le même) et d’une compagnie à l’autre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Faut-il prendre à boire et manger ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Non, des bouteilles d’eau minérale nous sont fournies dans notre cabine (équipée d’un frigo), et les repas sont très copieux. De l’avis de tous, nous avons trop mangé. Par contre si vous avez des contraintes alimentaires fortes, étant donné que le menu est identique pour tout le monde, vous risquez de ne pas tout manger. Les plats sont toutefois assez variés (viandes, poissons, légumes, féculents, desserts, fruits).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comment monte-on à bord ?&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;
Il y a une petite passerelle qui nous permet de monter tranquillement à bord, elle est plus ou moins haute selon l’état de la marée. Et pour les bagages, s’ils sont un peu volumineux, il y a un treuil juste à côté et l’équipage se charge de tout monter à bord.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comment s’habiller ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
La clim est assez présente, pensez à prendre au moins un pull, et puis un k-way pour passer du temps dehors sans craindre le vent. Prévoyez aussi une paire de chaussures pour l’extérieur et une pour la cabine (pour ne pas salir la moquette).
Attention, et notamment à quai quand il n’y a pas de vent pour éloigner les fumées d’échappements du moteur, il y a des petites particules de suie qui peuvent nous retomber dessus si on en haut sur la passerelle. Ne mettez pas à ce moment là les vêtements auxquels vous tenez le plus, ou alors pensez à nettoyer rapidement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A-t-on le mal de mer ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Chacun étant différent à ce niveau, je ne peux que vous donner mon ressenti. Je suis malade sur les routes de montagne en voiture. Il m’arrive dans des trajets en bus de 20 à 30 minutes de descendre avant d’être arrivé car je ne me sens pas bien. Et dans le cargo, je ne me suis senti pas bien qu’une après-midi quand nous avons commencé à être en plein Atlantique. Je n’étais pas malade pour autant, j’avais juste besoin de me concentrer sur ma respiration et de prendre l’air pour aller un peu mieux. Je n’arrive pas à évaluer si les jours suivants le roulis et le tangage se sont atténués (il me semble), ou si mon corps s’est habitué. Quoiqu’il en soit il y a des médicaments contre le mal de mer à l’infirmerie, il suffit de demander au second.&lt;br /&gt;
La mer a aussi ses périodes de calme et de tempête, en voyageant en plein été comme dans mon cas les risques de grosses tempêtes sont très faibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Faut-il savoir parler anglais ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Non, pas sur ce bateau où les officiers parlent français, car c’est à eux le plus souvent qu’on a à faire. Ceci étant dit, maîtriser quelques bases permet de faciliter un peu les échanges avec l’équipage philippin (le maître d’hôtel par exemple), mais ce n’est pas un pré-requis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Y a-t-il des conditions particulières à remplir ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
La seule condition que je vois, c’est celle d’être en bonne forme physique et de savoir déambuler sur le bateau sans problème (capable de monter des escaliers parfois un peu glissants par exemple). Il est demandé un certificat médical un mois avant le départ pour s’assurer de cela, car il n’y a aucun médecin à bord. Le second suit des stages de secourisme et il y a une infirmerie à bord, et de plus en cas de problème grave il y a un lien direct qui est fait avec un service spécialisé de l’hôpital de Toulouse pour avoir l’avis de médecins en direct.&lt;br /&gt;
Et à côté de cela, il y a tout un tas de paperasses à remplir qui peuvent faire un peu peur (décharge de responsabilité, etc), mais ça reste purement législatif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ne s’ennuie-t-on en pleine mer ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Une des passagères se plaignait régulièrement de trouver ça un peu monotone (mais c’est relatif, c’était loin d’être la déprime totale), pour ma part je ne suis absolument pas ennuyé une minute (à part l’après-midi où je n’étais pas bien). Et si vous me demandez ce que j’ai bien pu faire durant ces 11 jours de voyage, je suis bien embêté pour vous répondre, car je n’ai pas fait grand-chose justement. Cela est certainement dû au fait que la notion de temps est différente, qu’on n’a plus la même nécessité à « remplir » sa journée, et qu’on la subit, dans le sens où on n’est plus qu’un simple observateur sans aucun moyen d’action pour sortir de cet espace clos.
Pour vous donner une idée, j’avais embarqué 8 livres dont plusieurs pavés, une quinzaine de films sur mon ordinateur ainsi que de quoi écrire. Résultat j’ai lu 2 livres, regardé 3 films et rien écrit hormis ce carnet.
Voici quelques idées de choses qui peuvent être faites à bord :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;discuter avec l’équipage (pendant les heures creuses de travail)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vous promener sur le bateau, et vous isoler de tout en allant devant&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;observer la mer, les poissons, les oiseaux et les mammifères !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;faire du sport (musculation, course à pied ou ping-pong si vous avez comme moi la chance de tomber sur un passager qui affectionne ce sport), durant les horaires de travail la salle est toujours libre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;lire : livres perso ou à piocher dans la bibliothèque du bateau (500 livres environ à vue de nez) ou du commandant (200 livres environ, dont beaucoup de BD)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;regarder les films où les séries qu’on a jamais eu le temps de voir : à prévoir avant ou à piocher dans le dvdthèque du commandant (200 dvd environ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tenir un journal de bord&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;profiter de l’isolement pour s’adonner à ses passions créatives (photo, peinture, broderie, etc) ou non, même si cela nécessite un peu de matériel car on peut embarquer jusqu’à 100kg (attention au retour en avion par contre).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dormir&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;méditer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;etc&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si vous avez d’autres questions, faites m’en part dans les commentaires, j’y répondrai avec plaisir :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J11 : le Bout du monde</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j11/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo11/est.jpg&#34; alt=&#34;Plein Est ce matin&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Plein Est ce matin&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin un lever de soleil presque dégagé ce matin. C’est un moment particulier pour le voir, il ne sort pas de derrière un immeuble ou une colline, il sort de derrière le Bout du monde ! On le voit alors non pas comme une simple source de lumière, mais tel qu’il est vraiment : un astre. On le comprend en le voyant ainsi. On peut le regarder droit dans les yeux sans crainte, on distingue nettement sa rondeur parfaite, et surtout sa vitesse. Il croît dans le ciel à une allure folle, preuve en est qu’il tourne autour de nous. Enfin, il me semble.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je descends prendre mon petit-déjeuner quand soudain une passagère s’écrit « Terre ! Terre ! ». Je remonte, j’attrape mes jumelles et je cours à tribord. La Terre est là ! C’est un moment d’euphorie où les passagers se massent contre le bastingage pour contempler ce petit bout de terre qui a surgi de derrière le Bout du monde. La tristesse de laisser ce monde sans fin fait place, l’espace de quelques instants, à une excitation certaine. Nous ne sommes pas perdus, nous pouvons nous accrocher à quelque chose de solide à l’horizon, nous avons trouvé ce pourquoi nous nous sommes lancés à l’aventure. J’éprouve un instant ce qu’ont dû ressentir les hommes de Christophe Colomb (ainsi que leurs prédécesseurs nordiques) en apercevant une terre après un mois de traversée, cette surprise, ce soulagement, cet émerveillement de retrouver le connu qui jaillit du néant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo11/terre.jpg&#34; alt=&#34;Terre !&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Terre !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il s’agit de l’île de la Désirade, qui s’avance comme avant garde de l’île principale de la Guadeloupe. Peu à peu apparaissent les autres îles autour de nous, et bientôt la fin du Bout du monde se matérialise, puis nous barre la route. Il n’y a plus qu’un choix possible malheureusement, c’est celui d’accoster. L’excitation est toujours là, mais mêlée à la mélancolie de quitter le navire, de perdre cet horizon sans fin auquel on s’habitue très vite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo11/pilote.jpg&#34; alt=&#34;Pilote on board !&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Pilote on board !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commencent alors les préparatifs de l’entrée au port qui me sont maintenant presque familiers. Le pilote est déposé par un petit bateau rapide (la pilotine), il monte l’échelle de corde pour arriver à bord et rejoint aussitôt la passerelle. Puis encore ici, nous assistons au slalom entre les bouées rouges et les bouées vertes qui délimitent l’entrée au port. Et je suis encore une fois surpris par la manœuvrabilité d’un tel navire. Sous les ordres du pilote, nous prenons des virages à 90 degrés, et ça tourne très vite et très bien. Il échange an anglais avec le timonier philippin, pour lui donner soit un nouveau cap (« three zero five », soit 305, le degré d’orientation par rapport au Nord, donc ici Nord-Ouest), soit un changement d’angle par rapport au cap actuel (« Starboard 10 », tourne à droite de 10°).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo11/pointe.jpg&#34; alt=&#34;Pointe-à-Pitre nous voilà !&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Pointe-à-Pitre nous voilà !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La particularité ici c’est la taille réduite du port, et le fait que pour l’atteindre il faut suivre un parcours très précis qui nous fait passer tout près du port de plaisance, des plages privées et des résidences que j’imagine hautement cotées. La comparaison avec le cargo, a priori pas très glamour, est assez cocasse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo11/bout.jpg&#34; alt=&#34;Le bout du Bout du monde&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Le bout du Bout du monde&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà, c’est au bout de ce quai que se termine l’aventure. J’ai trouvé mon Bout du monde.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>