<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Journal De Bord Transatlantique on Back to 1984 — Voyages</title>
    <link>http://voyages.backto1984.com/categories/journal-de-bord-transatlantique/index.xml</link>
    <description>Recent content in Journal De Bord Transatlantique on Back to 1984 — Voyages</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>hello [at] backto1984.com</copyright>
    <atom:link href="http://voyages.backto1984.com/categories/journal-de-bord-transatlantique/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Cargo : conclusion</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-conclusion/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-conclusion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;S’il est besoin d’une conclusion après ce voyage, c’est que cela a été une très belle aventure, qui ne me laissera que de très bons souvenirs. Et il est probable que je recommence !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici quelques questions que j’ai pu me poser, ou que qu’on peut logiquement se poser avant de faire ce type de voyage. Mes réponses se basent sur mon expérience à bord du &lt;em&gt;Fort Saint-Louis&lt;/em&gt;, cela varie certainement d’un bateau à l’autre (l’équipage n’étant pas le même) et d’une compagnie à l’autre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Faut-il prendre à boire et manger ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Non, des bouteilles d’eau minérale nous sont fournies dans notre cabine (équipée d’un frigo), et les repas sont très copieux. De l’avis de tous, nous avons trop mangé. Par contre si vous avez des contraintes alimentaires fortes, étant donné que le menu est identique pour tout le monde, vous risquez de ne pas tout manger. Les plats sont toutefois assez variés (viandes, poissons, légumes, féculents, desserts, fruits).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comment monte-on à bord ?&lt;/strong&gt;&lt;br/&gt;
Il y a une petite passerelle qui nous permet de monter tranquillement à bord, elle est plus ou moins haute selon l’état de la marée. Et pour les bagages, s’ils sont un peu volumineux, il y a un treuil juste à côté et l’équipage se charge de tout monter à bord.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comment s’habiller ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
La clim est assez présente, pensez à prendre au moins un pull, et puis un k-way pour passer du temps dehors sans craindre le vent. Prévoyez aussi une paire de chaussures pour l’extérieur et une pour la cabine (pour ne pas salir la moquette).
Attention, et notamment à quai quand il n’y a pas de vent pour éloigner les fumées d’échappements du moteur, il y a des petites particules de suie qui peuvent nous retomber dessus si on en haut sur la passerelle. Ne mettez pas à ce moment là les vêtements auxquels vous tenez le plus, ou alors pensez à nettoyer rapidement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A-t-on le mal de mer ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Chacun étant différent à ce niveau, je ne peux que vous donner mon ressenti. Je suis malade sur les routes de montagne en voiture. Il m’arrive dans des trajets en bus de 20 à 30 minutes de descendre avant d’être arrivé car je ne me sens pas bien. Et dans le cargo, je ne me suis senti pas bien qu’une après-midi quand nous avons commencé à être en plein Atlantique. Je n’étais pas malade pour autant, j’avais juste besoin de me concentrer sur ma respiration et de prendre l’air pour aller un peu mieux. Je n’arrive pas à évaluer si les jours suivants le roulis et le tangage se sont atténués (il me semble), ou si mon corps s’est habitué. Quoiqu’il en soit il y a des médicaments contre le mal de mer à l’infirmerie, il suffit de demander au second.&lt;br /&gt;
La mer a aussi ses périodes de calme et de tempête, en voyageant en plein été comme dans mon cas les risques de grosses tempêtes sont très faibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Faut-il savoir parler anglais ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Non, pas sur ce bateau où les officiers parlent français, car c’est à eux le plus souvent qu’on a à faire. Ceci étant dit, maîtriser quelques bases permet de faciliter un peu les échanges avec l’équipage philippin (le maître d’hôtel par exemple), mais ce n’est pas un pré-requis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Y a-t-il des conditions particulières à remplir ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
La seule condition que je vois, c’est celle d’être en bonne forme physique et de savoir déambuler sur le bateau sans problème (capable de monter des escaliers parfois un peu glissants par exemple). Il est demandé un certificat médical un mois avant le départ pour s’assurer de cela, car il n’y a aucun médecin à bord. Le second suit des stages de secourisme et il y a une infirmerie à bord, et de plus en cas de problème grave il y a un lien direct qui est fait avec un service spécialisé de l’hôpital de Toulouse pour avoir l’avis de médecins en direct.&lt;br /&gt;
Et à côté de cela, il y a tout un tas de paperasses à remplir qui peuvent faire un peu peur (décharge de responsabilité, etc), mais ça reste purement législatif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ne s’ennuie-t-on en pleine mer ?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Une des passagères se plaignait régulièrement de trouver ça un peu monotone (mais c’est relatif, c’était loin d’être la déprime totale), pour ma part je ne suis absolument pas ennuyé une minute (à part l’après-midi où je n’étais pas bien). Et si vous me demandez ce que j’ai bien pu faire durant ces 11 jours de voyage, je suis bien embêté pour vous répondre, car je n’ai pas fait grand-chose justement. Cela est certainement dû au fait que la notion de temps est différente, qu’on n’a plus la même nécessité à « remplir » sa journée, et qu’on la subit, dans le sens où on n’est plus qu’un simple observateur sans aucun moyen d’action pour sortir de cet espace clos.
Pour vous donner une idée, j’avais embarqué 8 livres dont plusieurs pavés, une quinzaine de films sur mon ordinateur ainsi que de quoi écrire. Résultat j’ai lu 2 livres, regardé 3 films et rien écrit hormis ce carnet.
Voici quelques idées de choses qui peuvent être faites à bord :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;discuter avec l’équipage (pendant les heures creuses de travail)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vous promener sur le bateau, et vous isoler de tout en allant devant&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;observer la mer, les poissons, les oiseaux et les mammifères !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;faire du sport (musculation, course à pied ou ping-pong si vous avez comme moi la chance de tomber sur un passager qui affectionne ce sport), durant les horaires de travail la salle est toujours libre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;lire : livres perso ou à piocher dans la bibliothèque du bateau (500 livres environ à vue de nez) ou du commandant (200 livres environ, dont beaucoup de BD)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;regarder les films où les séries qu’on a jamais eu le temps de voir : à prévoir avant ou à piocher dans le dvdthèque du commandant (200 dvd environ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tenir un journal de bord&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;profiter de l’isolement pour s’adonner à ses passions créatives (photo, peinture, broderie, etc) ou non, même si cela nécessite un peu de matériel car on peut embarquer jusqu’à 100kg (attention au retour en avion par contre).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dormir&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;méditer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;etc&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si vous avez d’autres questions, faites m’en part dans les commentaires, j’y répondrai avec plaisir :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J11 : le Bout du monde</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j11/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo11/est.jpg&#34; alt=&#34;Plein Est ce matin&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Plein Est ce matin&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfin un lever de soleil presque dégagé ce matin. C’est un moment particulier pour le voir, il ne sort pas de derrière un immeuble ou une colline, il sort de derrière le Bout du monde ! On le voit alors non pas comme une simple source de lumière, mais tel qu’il est vraiment : un astre. On le comprend en le voyant ainsi. On peut le regarder droit dans les yeux sans crainte, on distingue nettement sa rondeur parfaite, et surtout sa vitesse. Il croît dans le ciel à une allure folle, preuve en est qu’il tourne autour de nous. Enfin, il me semble.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je descends prendre mon petit-déjeuner quand soudain une passagère s’écrit « Terre ! Terre ! ». Je remonte, j’attrape mes jumelles et je cours à tribord. La Terre est là ! C’est un moment d’euphorie où les passagers se massent contre le bastingage pour contempler ce petit bout de terre qui a surgi de derrière le Bout du monde. La tristesse de laisser ce monde sans fin fait place, l’espace de quelques instants, à une excitation certaine. Nous ne sommes pas perdus, nous pouvons nous accrocher à quelque chose de solide à l’horizon, nous avons trouvé ce pourquoi nous nous sommes lancés à l’aventure. J’éprouve un instant ce qu’ont dû ressentir les hommes de Christophe Colomb (ainsi que leurs prédécesseurs nordiques) en apercevant une terre après un mois de traversée, cette surprise, ce soulagement, cet émerveillement de retrouver le connu qui jaillit du néant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo11/terre.jpg&#34; alt=&#34;Terre !&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Terre !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il s’agit de l’île de la Désirade, qui s’avance comme avant garde de l’île principale de la Guadeloupe. Peu à peu apparaissent les autres îles autour de nous, et bientôt la fin du Bout du monde se matérialise, puis nous barre la route. Il n’y a plus qu’un choix possible malheureusement, c’est celui d’accoster. L’excitation est toujours là, mais mêlée à la mélancolie de quitter le navire, de perdre cet horizon sans fin auquel on s’habitue très vite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo11/pilote.jpg&#34; alt=&#34;Pilote on board !&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Pilote on board !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Commencent alors les préparatifs de l’entrée au port qui me sont maintenant presque familiers. Le pilote est déposé par un petit bateau rapide (la pilotine), il monte l’échelle de corde pour arriver à bord et rejoint aussitôt la passerelle. Puis encore ici, nous assistons au slalom entre les bouées rouges et les bouées vertes qui délimitent l’entrée au port. Et je suis encore une fois surpris par la manœuvrabilité d’un tel navire. Sous les ordres du pilote, nous prenons des virages à 90 degrés, et ça tourne très vite et très bien. Il échange an anglais avec le timonier philippin, pour lui donner soit un nouveau cap (« three zero five », soit 305, le degré d’orientation par rapport au Nord, donc ici Nord-Ouest), soit un changement d’angle par rapport au cap actuel (« Starboard 10 », tourne à droite de 10°).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo11/pointe.jpg&#34; alt=&#34;Pointe-à-Pitre nous voilà !&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Pointe-à-Pitre nous voilà !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La particularité ici c’est la taille réduite du port, et le fait que pour l’atteindre il faut suivre un parcours très précis qui nous fait passer tout près du port de plaisance, des plages privées et des résidences que j’imagine hautement cotées. La comparaison avec le cargo, a priori pas très glamour, est assez cocasse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo11/bout.jpg&#34; alt=&#34;Le bout du Bout du monde&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Le bout du Bout du monde&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà, c’est au bout de ce quai que se termine l’aventure. J’ai trouvé mon Bout du monde.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J10 : bleu Outremer</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j10/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Depuis quelques jours, on sent l’arrivée approcher. L’air change, il devient plus chaud et surtout plus humide. La mer aussi, a pris une couleur bleu outremer, c’est le cas de le dire. Elle semble aussi moins opaque, et quand le soleil est au plus haut, on aperçoit les rayons du soleil qui y pénètre pour aller éclairer les profondeurs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous croisons aussi de plus en plus d’algues à la dérive, par petites bandes dispersées ou par énormes plaques. Un avant goût de celles qui arrivent sur les plages de la Guadeloupe ou des échappées de &lt;a href=&#34;http://la1ere.francetvinfo.fr/2015/03/05/les-algues-sargasses-qui-envahissent-les-cotes-des-antilles-et-de-la-guyane-ne-viendraient-pas-de-la-mer-des-sargasses-mais-d-une-zone-au-large-du-bresil-235519.html&#34;&gt;la mer des Sargasses&lt;/a&gt; ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo10/algue.jpg&#34; alt=&#34;Des algues à la dérive&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Des algues à la dérive&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et surtout quelques oiseaux, nous n’en avions pas croisé depuis longtemps.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo10/piaf.jpg&#34; alt=&#34;Oiseau qui vire de bord&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Oiseau qui vire de bord&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut les voir tourner autour du bateau, jouer avec le vent, planer, virer de bord subitement, puis piquer d’un seul coup dans l’eau, bec en avant pour attraper de quoi manger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je viens de passer deux heures devant, seul avec la mer, pour essayer de profiter au mieux de cet ouverture vers l’horizon lointain. J’ai un peu peur de ce que sera le débarquement demain, tant le mouvement de la mer est bien ancré dans mon corps maintenant, et tant je trouve de la sérénité à évoluer dans ce monde qui n’a pour limite que l’infini. Que sera le retour à terre ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo10/chaine.jpg&#34; alt=&#34;La chaîne de la mer se termine demain&#34; /&gt;
&lt;em&gt;La chaîne de la mer se termine demain&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais demain est un autre jour, comme il disait James, aujourd’hui j’en ai profité pour lire tranquillement au sommet de la proue, au vent. Le soleil étant caché, je n’ai même pas eu à craindre les coups de soleil, c’était le plan parfait ! Et puis je suis enfin arrivé à capturer de meilleures images de poissons volants !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo10/poisson.jpg&#34; alt=&#34;Un poisson volant, avec des algues à gauche&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Un poisson volant, avec des algues à gauche&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On distingue nettement 2 « ailes » principales, puis derrière 2 autres plus petites.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J9 : dans l’Antre du feu</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j9/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j9/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La température s’est nettement réchauffée, et je peux dormir avec plaisir en gardant ouvert mon hublot (sans avoir de problème de moustiques).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo9/soleil.jpg&#34; alt=&#34;Ceci n’est pas un lever de soleil&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Ceci n’est pas un lever de soleil&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai raté le lever du soleil, enfin je n’ai pas raté grand chose car l’horizon était encore très nuageux. J’ai pu profiter par contre de la fraîcheur des premiers rayons de soleil et de la chaleur du vent, qui annonce la fin de la nuit. Curieux comme le vent de la nuit est plus chaud que celui de la journée. Probablement une question d’inertie thermique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo9/tache.jpg&#34; alt=&#34;Poisson-volant&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Poisson-volant&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Encore beaucoup de poissons volants ce matin, mais ils sont très difficiles à prendre en photo, car très petits, très rapides et surtout complètement inattendus. La tâche blanche en haut à gauche ici n’est pas un artefact visuel, ça en est un, qui ressemble à un papillon, ce sont ses ailes qui réfléchissent la lumière. Il faut imaginer des libellules qui sortent d’un seul coup de l’immensité de la mer, qui se matérialisent sous nos yeux, qui battent frénétiquement des ailes pour se maintenir juste au dessus de l’eau, qui ricochent même parfois dessus, qui suivent une vague dans le sens de la longueur comme un surfeur puis qui replongent tête en avant dans les flots. Oui, une libellule qui fait du surf, c’est la meilleure image que vous pouvez en avoir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me demande d’ailleurs pourquoi font-ils ça ? Est-ce pour fuir face à prédateur ? Est-ce pour définir le mâle dominant ? Est-ce pour séduire les femelles surfeuses ? Mais mon hypothèse la plus plausible est qu’ils font ça juste pour la frime quand on passe, et que quand il n’y a aucun cargo dans les parages ils se la coulent douce entre deux eaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons aussi eu droit à une visite de la salle des machines, avec l’ingénieur en chef. C’est l’occasion pour nous autres pauvres passagers naïfs de descendre voir ce qui se cache dans le ventre de notre navire, de découvrir ce qui nous donne de l’électricité pour profiter du confort de la vie moderne et ce qui nous permet d’avancer au lieu de dériver sur l’océan tel un radeau sans méduses.
Et ce qui marque en premier, c’est la taille. La taille immense de la salle qui accueille le moteur, et dont on ne soupçonne aucunement l’existence quand on vit à bord, car on n’accède jamais aux cales. Nous sommes dans la partie immergée de l’iceberg. Il y a pas moins de 3 niveaux différents dans la salle, chacun permettant d’atteindre et de contrôler une partie différente du moteur 8 cylindres. Nous passons d’ailleurs à côté de pistons de rechange (il y a un stock assez important de pièces de rechange embarquées à bord, pour parer à toute éventualité en pleine mer), ils font plusieurs mètres de haut. Le moteur en lui même, dont on comprend mieux la forme en descendant les étages, doit mesurer une dizaine de mettre de haut ! Et pour finir avec les chiffres, l’unique hélice qui nous propulse a un diamètre de 7,5 mètres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Des boules quies nous sont fournies avant de rentrer, et elles ne sont pas de trop, car les bruits de la mécanique monte rapidement assez haut dans les décibels. De plus la chaleur à certains endroit atteint les 45°. Nous croisons quelques membres de l’équipage en plein travail dans l’atelier ou auprès des nombreuses autres machines, entre les générateurs électriques, les centrifugeuses, la chaudière, etc, un casque anti-bruit sur les oreilles. Il y a de quoi s’occuper, bref, ce sont un peu les mines de la Moria en version maritime si vous voyez le tableau, les gobelins en moins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo9/glouglou.jpg&#34; alt=&#34;Ça gargouille sévère&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Ça gargouille sévère&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici ce que donne en sortie toute cette mécanique, nous permettant d’avancer au final assez vite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une remarque que je me suis faite d’ailleurs il y a peu, c’est que c’est assez particulier comme comportement, celui de partir à l’inconnu comme ça, de se projeter sur ce qu’il y a de l’autre côté. Je ne sais pas si c’est un trait partagé par beaucoup d’autres espèces animales, cela nécessite une grande confiance en ses semblables de même qu’en les outils construits ou les techniques partagées à travers les âges. Car quand bien même il s’agit d’une ligne régulière, que les chemins sont parfaitement connus, que les bateaux sont sûrs et les accidents très rares, on reste perdu au milieu de nulle part. On garde les apparences et le confort d’une vie d’homme moderne, mais cela tient à peu, on n’en reste pas moins 40 personnes enfermées ensemble dans un espace clos, livrés à nous-mêmes, sans autre échappatoire que la chute mortelle dans l’eau, soumis au bon vouloir des éléments et de la technique. En un certain sens, cela relève de la folie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voilà peut-être ce qu’est voyager en cargo aussi, c’est ressentir cette fragilité, se remettre à notre place dans l’échelle du monde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo9/piscine.jpg&#34; alt=&#34;La piscine&#34; /&gt;
&lt;em&gt;La piscine&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ce samedi soir, c’est la fête à bord aussi, puisque c’est jour de barbecue. On couche le soleil, on allume les lumières, on se cale à côté de la piscine et c’est parti. On en oublierait presque qu’on est à bord d’un bateau, perdu dans l’océan. C’est l’occasion de casser les barrières l’espace d’un temps, où officiers, équipages et passagers se côtoient autour d’un verre et d’une brochette à faire soi-même. Le capitaine nous fait justement part de sa gestion de l’alcool à bord, il préfère la tolérer dans certains cas comme celui-là et la surveiller, plutôt que de l’interdire complètement sachant que ce sera fait dans le dos alors. Car en tant que capitaine il est entièrement responsable de ce qui se passe à bord, que ce soit pendant les heures de travail mais aussi celles de repos, car dans les deux cas c’est toujours sur le lieu de travail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À ce propos, les marins français ont des contrats qui répartissent ainsi leurs périodes de travail : 2 mois à bord, 2 mois à terre. Et à bord il n’y a pas de week-end ou de jours fériés, on travaille tous les jours. Mais pour les philippins, qui n’ont pas les mêmes contrats, c’est par période de 6 mois (pour les officiers) ou de 9 mois (pour l’équipage) d’embarquement d’affilée.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J8 : la Fin du monde</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j8/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bon c’est bien sympa les journées de 25 heures, sauf que mon corps ne comprend pas comment ça marche. Du coup je tombe de sommeil à 21h, et je me réveille à 3h30…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la mer du matin, j’ai la chance d’apercevoir des poissons volants. Ils surgissent de l’eau, seul ou en bande de 3 ou 4, agitent leurs nageoires-ailes pour se maintenir au dessus de l’eau quelques secondes, puis replongent tête la première dans une vague qui les emmène loin de mes yeux. Ils sont pareils à des libellules, dont les ailes battent très vite et réfléchissent le soleil. De là où je suis j’estime leur taille à 5 ou 10 centimètres maximum, et j’en ai juste aperçu un de 20 centimètres peut-être.
Une des passagères a de son côté aperçu une tortue !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les autres passagers justement, à Montoir nous avons embarqué un couple de retraité qui fait un voyage d’un mois pour leur retraite (monsieur était marin dans sa jeunesse), c’est à dire le tour complet Montoir – Pointe-à-Pitre – Fort de France – Pointe-à-Pitre – Dunkerque – Rouen – Le Havre – Montoir, ainsi qu’une mère et son fils qui partent emménager en Guadeloupe. Ils ont avec un eux un container qui contient leur voiture et les effets personnels qu’ils n’ont pas vendus en partant de France.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo8/litte.jpg&#34; alt=&#34;Littérature, à nous deux&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Littérature, à nous deux&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’activité du jour, pour le pauvre aventurier lecteur que je suis, en vadrouille perdu sur l’océan, consiste à trouver l’endroit idéal pour avancer mes lectures en cours. Il faut au moins l’après-midi entière pour répondre à cette question. Côté bâbord à l’ombre ? Non, avec le vent il fait un peu frisquet. A tribord alors ? J’embarque le transat de l’autre côté, et m’installe en plein soleil. Ça tape fort, j’ai les pieds et les épaules toutes rouges. Bon, ça sera dans la cabine, sur le canapé. Pfiou, c’est difficile la vie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo8/turner.jpg&#34; alt=&#34;Ceci n’est pas un William Turner&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Ceci n’est pas un William Turner&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce soir encore les nuages nous cachent le soleil quand il s’en va. Si je me lève encore tôt demain, j’en profiterais pour aller voir si c’est pareil quand il se lève. Et oui, mon concept d’horizontalité est assez subjectif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je suis surpris par la pluie pour ma balade digestive d’après-repas, nous passons juste sous un ensemble de nuages noirs qui nous livrent une bonne averse. Et comme les autres nuages s’étaient préalablement tous curieusement rassemblés sur le bord de l’horizon, cela donne lieu à une ambiance assez surréaliste de fin du monde, avec les lueurs orangées du soleil en arrière-plan, des moutons de nuages bas couvrant tout l’horizon, et des nuages noirs rapides passant au dessus de nous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo8/fin.jpg&#34; alt=&#34;Ceci n’est pas la fin du monde&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Ceci n’est pas la fin du monde&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’averse ne dure pas, les nuages au-dessus de nous s’écartent, et quand les derniers rayons du soleil s’en vont par delà le bout du monde, apparaît le ciel nocturne et ses merveilles. Il n’y a pour seule pollution lumineuse que celle que produit le bateau lui-même, et elle reste faible. Et c’est toujours aussi fascinant, même pour qui l’a déjà vu, d’observer ces milliers d’étoiles, qui nous regardent à leur tour, toutes selon leur angle différent. Et en ce mois d’août, c’est aussi la saison propice pour observer les étoiles filantes, qui fusent effectivement de toutes parts !&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J7 : Monseigneur l’astre solaire</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j7/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j7/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Qu’il est bon de se réveiller (à 5h30 certes) avec le soleil dès le petit jour ! Au placard le pull, je crois que nous avons passé les Açores, le temps s’est clairement réchauffé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La vie à bord s’organise de façon assez claire, 8h petit déjeuner, 12h15 déjeuner, 19h30 dîner. En dehors de cela on est complètement libre de vagabonder où bon nous semble. Il faut simplement se renseigner s’il n’y a pas de travaux en cours quand on veut faire un tour à l’extérieur sous les containers (le chemin de ronde). Le « château » (c’est comme ça que s’appelle dans le jargon la tour avec les cabines et les zones de vie commune) se compose de plusieurs niveaux. Dans les cales nous avons accès à la salle de sport, sur le pont A il y a des bureaux pour gérer la partie commerciale des opérations et qui est utilisée notamment pour les embarquements/débarquements. Sur le pont B, nous trouvons la cuisine et deux salles à manger (une officier et l’autre équipage). Sur les ponts C et D se trouvent les cabines de l’équipage. Les cabines passagers sont toutes sur le pont E, avec quelques cabines officiers. Et enfin sur le pont F se trouvent les dernières cabines des officiers et une salle de télécommunication (là où se trouve l’ordinateur dédié au mail notamment). Au dessus se trouve la passerelle où se relaient en permanence au moins 2 personnes, nuit et jour. Un ascenseur permet de monter du pont A au pont F, mais il est tout aussi simple de prendre l’escalier interne ou les escaliers externes (un de chaque côté).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo7/cache.jpg&#34; alt=&#34;Qu’est-ce qui se cache là dessous ?&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Qu’est-ce qui se cache là dessous ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le &lt;em&gt;Fort Saint-Louis&lt;/em&gt; a la particularité d’être assermenté par Météo France pour lancer des ballons sondes, qui embarquent quelques instruments de mesure et qui s’envolent jusqu’à 30km de haut. Un lancer est effectué toutes les 12 heures, et nous avons la possibilité pour la première fois d’en voir un en direct ce matin. Une seule personne suffit pour le préparer, le ballon vide est placé dans  une caisse ronde, fermée par une bâche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo7/envol.jpg&#34; alt=&#34;Ceci n’est pas un OVNI&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Ceci n’est pas un OVNI&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est ensuite rempli d’hélium, on y attache les instruments de mesures et puis hop, on le lâche et il s’envole très vite loin de nous.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo7/menu.jpg&#34; alt=&#34;Le menu du jour&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Le menu du jour&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui pourrait me dire sincèrement comment ne pas faire la sieste après un tel repas (sachant que l’entrecôte faisait bien 250g, et que la part de gâteau était énorme), avec un verre de vin, un soleil haut dans le ciel qui commence à cogner très fort et un doux roulis qui nous berce ? Comment résister à un tel appel à la sieste ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne me demandez pas le lien entre le voilier sur le menu et notre bateau, il n’y en a pas. Nous avons droit tous les jours à une photo qui n’a rien à voir, ça doit être un stagiaire philippin qui s’amuse avec Word et la banque d’image. Je vous passe d’ailleurs la photo du menu pour l’équipage, eux aussi en ont une différente chaque jour, et ce n’est pas un bateau…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo7/plat.jpg&#34; alt=&#34;Cache-cache avec les nuages&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Cache-cache avec les nuages&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes absolument seuls dans cet espace infini. Infini mais non monotone. L’espace est vivant, il se remodèle sans cesse au grès du vent, des nuages, du soleil, de notre passage, des animaux qui surgissent à l’improviste depuis le ciel ou depuis la mer. Il y a toujours de nouvelles formes, de nouvelles couleurs à découvrir et à essayer de comprendre. Chaque instant est unique.
Nous avons passé aujourd’hui la moitié du trajet je crois. Malheureusement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai aperçu un autre bateau au loin, et comme celui que nous avons croisé hier, nous l’avons doublé, et pas qu’un peu. Nous allons assez vite pour un cargo, étant donné notre retard à combler Et puis j’ai vu aussi quelques geysers lointains, ainsi qu’une queue rentrant dans l’eau, mais je n’ai pu déterminé à qui elle appartenait (à un animal marin, oui certes).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’horizon est joueur, il nous laisse voir des nuages au raz de l’eau, qui donne l’impression d’apercevoir une terre au loin. Il n’en est rien, c’est juste la terre qui est courbe, et l’horizon en terrain découvert comme ici est absolument fini, il ne nous montre que ce qui se trouve à moins de &lt;a href=&#34;http://villemin.gerard.free.fr/aScience/Physique/OPTIQUE/Horizon.htm&#34;&gt;20 km de nous&lt;/a&gt;. Plus loin, ce qui est dans le ciel nous paraît plus bas, et comme ici nous donne l’impression d’être posé sur la mer.
Malgré un joli soleil et un ciel relativement dégagé, nous n’avons jamais eu la chance d’avoir un coucher de soleil parfaitement clair pour l’instant, avec l’astre solaire venant se jeter corps et âme dans la mer, et nous empêchant par la même d’apercevoir le fameux &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Rayon_vert&#34;&gt;rayon vert&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo7/espoir.jpg&#34; alt=&#34;Soleil du soir espoir&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Soleil du soir espoir&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J6 : Le jour de la Baleine</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j6/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j6/</guid>
      <description>&lt;p&gt;J’ai l’impression que mon corps s’est habitué au mouvement du navire. Ou alors est-ce la mer qui est plus calme que hier ? Peut-être aussi. En tous cas je peux gambader joyeusement tout autour du bateau aujourd’hui. Il fait par contre toujours bien froid à l’intérieur, le pull est de rigueur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons rendez-vous ce matin avec le capitaine pour qu’il nous montre le fonctionnement du mail qu’il a créé pour chaque passager. Ils seront envoyés (et reçus) avec le reste des envois quotidiens d’informations techniques du bateau. Certains navires plus récents permettent une connexion à internet complètement ouverte et accessible à tous partout (là nous devons passer par un unique ordinateur à côté de la cabine du commandant), avec un paiement en fonction de la consommation. Ce système sera installé sur le &lt;em&gt;Fort Saint-Louis&lt;/em&gt; lors du prochain voyage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Après la sieste de rigueur, je descends à nouveau faire un tour tout en bas. C’est là où on sent le mieux le navire vivre, les containers craquer quand on bascule à droite puis à gauche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo6/roi.jpg&#34; alt=&#34;C’est ici qu’on joue au roi du monde&#34; /&gt;
&lt;em&gt;C’est ici qu’on joue au roi du monde&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je monte sur le petit banc à l’extrême avant du navire. Quel silence délectable ! Plus de vibration, plus de bruit de moteur, même plus le bruit des flots qui s’ouvrent pour nous, et une vue dégagée des deux côtés ! Le meilleur endroit du cargo à n’en pas douter, et comme en prime nous avons le vent dans le dos, on ne le sent presque pas à cet endroit. C’est le parfait endroit pour lire, et il faut bien que je m’y mette, parce que je n’ai pas encore trop eu le temps d’avancer à ce niveau depuis le début.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo6/baleine.jpg&#34; alt=&#34;Une baleine se cache sur cette photo&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Une baleine se cache sur cette photo&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est aussi l’occasion de scruter l’horizon, à la recherche d’indice du passage d’un banc de dauphins ou d’une baleine. Et cette fois-ci la chance est avec moi, car j’aperçois au loin un geyser qui se reproduit à intervalle régulier, et que je suis arrivé à photographier (voir-ci-dessus). Le cargo le rattrape et la dépasse, j’ai tout de même le temps d’apercevoir très nettement l’immense dos lisse et la nageoire dorsale de la baleine (ou du cachalot), à une trentaine de mètres à peine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo6/safety.jpg&#34; alt=&#34;L’échelle de corde utilisée par le pilote pour monter à bord&#34; /&gt;
&lt;em&gt;L’échelle de corde utilisée par le pilote pour monter à bord&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En se promenant ainsi sur cette partie du bateau, je ressens beaucoup la peur de glisser et de chuter dans l’eau pour me retrouver très vite seul perdu au milieu de rien. C’est clairement un endroit qui nécessite un minimum d’attention. La signalisation est toutefois  très présente et préventive, notamment avec un code couleur bien respecté. Rouge et blanc, ce sont les instruments nécessaires à la bonne marche du navire, zébré jaune et noir, attention c’est amovible ou c’est une zone de travail, et orange pour tout ce qui est secours, bouées, gilets de sauvetages, canots, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo6/sauvetage.jpg&#34; alt=&#34;Un canot de sauvetage&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Un canot de sauvetage&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Autre point, sur chaque pont se trouve toujours un plan avec le positionnement des passagers et de l’équipage dans les cabines, et dans pratiquement chaque bureau on trouve un document punaisé au mur avec la photo et le nom de chaque personne à bord. La signalisation est très présente et on sent que la sécurité est toujours au centre de l’attention.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo6/working.jpg&#34; alt=&#34;Safe Working Load : 50 tonnes&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Safe Working Load : 50 tonnes&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mer est toujours là, immuable, mais bien vivante, à jouer sans cesse avec le vent pour se remodeler. Et elle immense, elle est partout, et elle sera toujours là, aussi loin que l’homme sera l’homme et même après — surtout après.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce soir nous changeons encore d’heure, hop encore une journée à 25h ! Nous sommes littéralement dans une faille spatio-temporelle, dérivant au milieu de nulle part. Qu’il est bon de se perdre dans la contemplation de ce nulle part, on se laisse aller à la sérénité absolue, on se propulse vers cet horizon dégagé, on s’oublie pour ne plus faire qu’un avec cet harmonie de couleurs et de formes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo6/nuit.jpg&#34; alt=&#34;Bonne nuit&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Bonne nuit&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J5 : Vers l&#39;infini est au-delà</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j5/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ça tangue et ça roule bien ce matin, mon ventre commence à moyennement le supporter, et je fais moins le fier que dans la Manche. Le temps a tourné au gris dans la nuit, et il s’est même mis à pleuvoir. Mais la mer reste calme, même si on a plus le sentiment d’être remué que celui d’être bercé maintenant. J’ai du mal à rester dans ma cabine, j’ai besoin de bouger, de prendre l’air, de voir la mer pour que ça aille un peu mieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je passe mon temps à contempler l’horizon et la formation des vagues, elles me donnent l’impression de montagnes qui sortent de terre, avec leurs multiples faces et leurs chocs qui en créent de nouvelles encore plus grandes. J’ai le sentiment que je pourrais passer mon temps à cela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo5/planete.jpg&#34; alt=&#34;La planète-océan Atlantique&#34; /&gt;
&lt;em&gt;La planète-océan Atlantique&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne sais pas si c’est l’air marin qui fait ça, mais j’ai toujours très faim, et je me presse d’arriver au repas pour me restaurer comme il se doit. Le chef est français et nous prépare toujours des menus assez variés, avec entrée, plat, fromage et dessert. Il est d’ailleurs arrivé à me réconcilier avec le chou-fleur, ce n’était pas une mince affaire.
À propos d’air marin justement, je suis surpris de ne rien sentir du tout. Je ne retrouve nullement, que ce soit à quai ou en mer, cette odeur caractéristique légèrement salée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons rendez-vous l’après-midi avec le second (tout autant sympathique que la second qui nous a quitté à Montoir) pour le briefing sécurité. Nous avons droit à une démonstration par un cadet de la combinaison de secours qui nous permet de résister au froid et de flotter sans effort. Puis nous faisons le tour du fonctionnement des différents appareils de la passerelle. Nous sommes à présent au large de l’Espagne, et le moteur a été poussé à 90% de sa capacité maximum, ce qui nous donne une vitesse de 20 nœuds. Cela va nous permettre de rattraper notre retard, et d’arriver à Pointe à Pitre lundi après-midi au lieu de mardi matin. Quand il n’y a pas de retard à rattraper, le moteur tourne moins vite pour des raisons de consommation de carburant. Mais cela n’est bien entendu pas pour les beaux yeux des passagers, mais pour la marchandise qu’il faut livrer en temps et en heure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le soleil revient en fin de journée, et avec lui les mouvements plus calmes du bateau. Je sors donc profiter du beau temps pour me perdre à nouveau dans cet horizon bleu et blanc, immobile mais toujours en mouvement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et puis ce soir nous reculons d’une heure nos montres encore une fois. Voilà donc deux journées de 25 heures l’une après l’autre (et ce n’est pas fini !). En d’autres lieux cela aurait pu être intéressant, ici nous n’avons déjà plus la même logique horaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo5/soleil.jpg&#34; alt=&#34;Le soleil aura été timide aujourd’hui&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Le soleil aura été timide aujourd’hui&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J4 : On repart</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j4/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Après un détour par le petit-déjeuner et la salle de sport, on rencontre le chef mécanicien sur la passerelle qui tue le temps en enchainant les cigarettes. J’imagine qu’il n’a pas la possibilité de fumer en salle de machine, il doit venir prendre l’air tout en haut.
Il nous raconte notamment comment se passe les contrôles, et la tendance des chinois et des philippins à remplir toute la paperasse qu’il faut pour être parfaitement carrés dans leur rendu d’inspection, mais sans pour autant procéder réellement à l’inspection et au remplacement des pièces défectueuses. Il faut cocher des cases sur cette magnifique photocopie couleur ? Cochons-les donc, comme ça mon patron aura l’impression que je fais consciencieusement mon travail. Les joies de la bureaucratie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il nous explique aussi que le cargo embarque du matériel pour Météo France, et qu’arrivé à une certaine distance des côtes, ils gonflent des ballons sondes qu’ils laissent s’envoler. J’ai hâte de voir ça !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo4/italien.jpg&#34; alt=&#34;Un paquebot italien&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Un paquebot italien&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toujours dans l’attente des dockers nous voyons arriver un énorme navire de croisière italien, qui passe sous le pont, nous dépasse, fait demi-tour puis vient se garer juste devant nous. Une dizaine de bus arrivent au pied levé sur le quai pour embarquer tous ses touristes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo4/camarade.jpg&#34; alt=&#34;Camarade, choisi ton camp !&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Camarade, choisi ton camp !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La grue se réveille enfin, décharge 8 containers, ouvre le ventre de notre cargo, décharge 3 autres containers puis enfin le coupable de notre retard est sorti. 26 tonnes de porc (je vous laisse faire le calcul de la valeur du machin, en fonction du prix au kilo chez votre boucher) qu’on laisse ici car elles n’auraient pas tenu la traversée sans réfrigération. On rempile dans l’autre sens, on ferme la cale, on rempile encore, on remonte la grue, on enlève la passerelle, et hop emballé c’est pesé on s’en va.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Voilà le coupable de notre retard
Voilà le coupable de notre retard&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juste après le pont, on trouve sur notre droite les chantiers navals de Saint-Nazaire, avec deux choses intéressantes à observer. Tout d’abord le Harmony of the Seas, un paquebot en construction, qui sera le plus grand du monde avec pas moins de 360 mètres de long, et qui pourra accueillir 8000 personnes. Et puis juste après, nous avons les deux frégates Mistral commandées par les russes, et qui attendent leur heure ici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo4/harmony.jpg&#34; alt=&#34;Le Harmony of the Seas&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Le Harmony of the Seas&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo4/mistral.jpg&#34; alt=&#34;Les frégates (en gris au milieu de la photo)&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Les frégates (en gris au milieu de la photo)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sortie du port pose moins de problème que l’entrée, et il faut simplement faire attention au trafic. Il y a quelques petits navires de pêche ou quelques voiliers qui ont des trajectoires un peu trop perpendiculaires à la nôtre au goût du capitaine et du pilote. Il faut donc envoyer quelques coups de sirène pour faire fuir les intrépides pécheurs qui ne répondent par ailleurs pas à leur radio, et les suivre aux jumelles jusqu’à ce qu’ils virent de bord. Le capitaine peste doucement, il n’y a plus de respect pour les gros, il se fait couper la route allègrement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le pilote continue pendant ce temps là à donner la direction au timonier en anglais, qui lui la répète pour s’assurer de la bonne compréhension. Sa barre est toute petite (plus petite qu’un volant de voiture), et j’ai du mal à comprendre le sens de leur échange. Je n’essaye plus vraiment à vrai dire, je suis concentré sur le timonier que je trouve bien patient et courageux à rester debout (il n’a pas de chaise) et à suivre à la lettre ce qu’on lui dit. Je lui trouve par ailleurs une certaine ressemblance avec Jackie Chan, la petite barbichette en plus…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une fois en pleine mer, deux de nos compagnons passagers nous annoncent avoir vu des dauphins à nouveau, alors même que je scrutais la mer aux jumelles 5 minutes avant. Décidément, ils me fuient !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour finir la journée, nous avons le droit à une petite annonce en anglais, français et philippin à propos du changement d’heure à venir. Et oui, c’est aussi ça les joies du voyage en cargo d’Est en Ouest, on gagne presque tous les jours une heure de sommeil. C’est beau non ?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J3 : À quai</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j3/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Au petit jour les grues sont toujours en pleine action, tout comme les dockers sur les quais. C’est un travail à la chaîne qui n’en finit plus : les containers sont ramenés de leur rangée par des camions sous les grues, qui les prennent aussitôt pour les faire monter à bord. Tout semble chronométré tant cela est fluide dans l’enchainement des actions, chacun connaît précisément son rôle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un des mystères du positionnement est résolu, ce sont les ingénieurs dans le bateau qui disposent de logiciels permettant de répartir la charge, entre les containers et le ballast (de l’eau de mer tout simplement). Cela permet de prévoir un tangage et un roulis acceptable en fonction de beaucoup de paramètres comme la forme du bateau mais aussi la densité de l’eau qui varie d’une zone du globe à l’autre par exemple. C’est moins fun que le classement par couleur, mais certainement plus sûr. Merci amis physiciens pour la modélisation de ces problèmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo3/fiul.jpg&#34; alt=&#34;On fait le plein&#34; /&gt;
&lt;em&gt;On fait le plein&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes aussi ravitaillé en fioul, et pas qu’un peu ! 1200 tonnes ! On roule pas qu’à l’amour et à l’eau fraîche…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur la passerelle encore vide d’officier, nous assistons à la fin du chargement, au repli des grues, à l’arrivée des nouveaux passagers et au changement d’équipe d’élève officier. Il n’y a plus le stress du premier départ, nous y avons déjà goûté, et je n’ai qu’une hâte  maintenant c’est de repartir. Mais c’est une hâte toute relative, car rien ne dépend de nous, on se laisse porter sans donner de prise au temps qui s’écoule. Et on observe. On observe les préparatifs qui donnent à notre départ un côté solennel. Notre cargo me donne toujours l’impression d’être un énorme animal qu’on caresse, qu’on brosse, qu’on nourrit pour lui donner du courage et de la force avant sa traversée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La passerelle est toujours en place et nous sommes encore bien amarrés alors que tout le monde semble paré. Le Capitaine sort finalement nous annoncer qu’il y a un problème avec un container dont le système de refroidissement ne fonctionne pas. Il faut le débarquer avant de partir, mais comme les dockers sont rentrés et qu’on est dimanche, il faudra attendre demain matin. Nous allons donc devoir passer la journée à quai à cause d’un container mal réfrigéré, mais la marchandise est reine qu’il paraît.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo3/pont.jpg&#34; alt=&#34;Un tanker arrive dans la Loire&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Un tanker arrive dans la Loire&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre les parties de ping-pong et la sieste, c’est l’occasion de regarder simplement passer les autres bateaux. Le port de Montoir est plus petit que celui du Havre, mais il y a tout de même de nombreux navires à quai. J’ai aussi pris le temps de me renseigner sur les cargos immatriculés au Panama, et la raison est simple : aucun impôts sur les bénéfices, juste une taxe annuelle minime. Et puis officieusement les contrôles de sécurité locaux sont aussi plus laxistes, mais c’est une autre histoire. Quoiqu’il en soit, le &lt;em&gt;Fort Saint-Louis&lt;/em&gt; est 100% français, immatriculé à Marseille. Comment ça il a été fabriqué à Hong Kong ? Oui bon, zut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo3/loire.jpg&#34; alt=&#34;Les quais de Montoir&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Les quais de Montoir&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J2 : On remonte la Manche</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j2/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je me réveille après une très bonne nuit de sommeil, bercé par le doux roulis du bateau. Un regard par le hublot et j’aperçois la mer bien plus foncée que hier. Elle est par ailleurs moins plate que la veille, ce qui explique les mouvements du cargo. Je suppose que nous avons quitté la Manche pour rejoindre l’Atlantique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au petit déjeuner, je suis frappé par une découverte des plus surprenantes. En effet, il se trouve sur la table des officiers, parfaitement à la vue de tous, un immense pot de Nesquick ! On peut être commandant d’un immense cargo et manger du Nesquick au petit déjeuner, ce n’est pas incompatible. De là à imaginer que Barbe Noire mangeait des tartelettes à la fraise, il n’y a qu’un pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le ciel est parfaitement bleu sans nuages, ce qui permet de suivre la course du soleil et d’en extrapoler notre cap : nous n’avons pas encore viré de bord pour descendre plein Sud après avoir contourné la Bretagne ! Moi qui pensais que nous serions à Montoir dans la journée, à ce rythme nous n’y serons pas avant ce soir au mieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À part lors des repas, je ne croise que très peu de personnes sur le bateau, bien qu’il y ait tout de même 6 officiers et une trentaine de membre d’équipage. Ils sont par ailleurs toujours très polis et courtois quand on les croise, l’ambiance est détendue.
Après le repas, mes aventureux compagnons de voyage m’emmènent visiter la salle de sport qu’ils ont découvert. Elle abrite deux vélos d’appartement, un tapis roulant, une table de ping-pong et une grande bibliothèque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le roulis continue, de manière régulière, mais n’est aucunement gênant, il berce tout comme le ronronnement des machineries auquel je me suis déjà habitué.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo2/garde.jpg&#34; alt=&#34;Le chemin de ronde&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Le chemin de ronde&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela ne m’empêche pas de descendre tous les ponts pour rejoindre le chemin de ronde qui passe sous les containers, et d’arriver jusqu’à la proue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo2/proue.jpg&#34; alt=&#34;La proue du cargo&#34; /&gt;
&lt;em&gt;La proue du cargo&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le sol y est jonché de cordages et de chaînes qui servent à nous amarrer, mais ce qui surprend le plus c’est le silence. Le ronronnement régulier du navire est très atténué à cet endroit, et surtout le bruit des machineries est inaudible. Seul le très léger son du navire fendant les flots se fait entendre. Je n’ai pas encore eu le courage de monter sur le promontoire tout à l’avant, qui surplombe complètement l’océan. Une prochaine fois peut-être !
Un de mes compagnons passagers me dit avoir aperçu des dauphins à l’avant du bateau il y a quelques minutes à peine, alors je me pose contre le bord, je me penche, je scrute. J’attends j’attends, mais ils ne viennent pas ! Tant pis, ce n’est pas les occasions de descendre ici qui manquent de toute façon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En début de soirée, une île apparaît à l’horizon, puis la terre ferme et l’embouchure de la Loire, et au loin le dessin caractéristique du pont de Saint-Nazaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo2/saint-nazaire.jpg&#34; alt=&#34;Saint-Nazaire nous voilà !&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Saint-Nazaire nous voilà !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le pilote du port nous rejoint pour nous faire entrer par la grande porte, à une allure de sénateur, comme des rois venant se faire acclamer par les foules massées sur les berges. Tout le monde est au petit soin pour notre cargo, on aperçoit déjà le mouvement des dockers qui s’apprêtent à nous amarrer, et 2 petits bateaux pousseurs nous escortent pour nous faire manœuvrer. C’est à ce moment que les compétences du pilote entre en jeu, il connaît son port par cœur et donne les consignes au capitaine pour diriger son navire au mètre près. Nous effectuons un demi-tour (rappel, le cargo fait 200 mètres de long) en frôlant littéralement le quai et un autre cargo déjà amarré, avec l’aide des bateaux pousseurs, et sous l’œil du pilote qui maitrise parfaitement son sujet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo2/capitaine.jpg&#34; alt=&#34;Le pilote à gauche, le capitaine à droite&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Le pilote à gauche, le capitaine à droite&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo2/manoeuvre.jpg&#34; alt=&#34;Demi-tour et créneau&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Demi-tour et créneau&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut plusieurs dizaines de personnes pour manœuvrer et arrimer solidement notre cargo. Et dès que c’est fait, le ballet des grues et du chargement/déchargement reprend de plus belle. Le (la) second nous annonce qu’il va y avoir 400 « moves », c’est à dire déchargement et chargement de container, et que ce travail durera toute la nuit et se poursuivra demain matin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le contenu des containers n’est pas connu, sauf pour ceux qui sont déclarés en « dangereux » car en cas de feu il faut savoir ce qu’ils contiennent pour réagir de manière appropriée. Et qui rentrent dans cette définition là, nous avons des voitures et du shampoing. Pour le reste tout types de produits manufacturés. Par contre pour le retour c’est beaucoup plus simple, il n’y a que des bananes, des ananas et du rhum (ainsi que des containers vides qu’ils faut bien ramener en France).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes arrivés à 21h environ, ce qui fait 31h de voyage pour faire Le Havre – Nantes. On commence à prendre conscience des distances et des vitesses avec ça.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J1 : le départ</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j1/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Après un parcours dans le labyrinthe des terminaux havrais, me voici embarqué sur le &lt;em&gt;Fort Saint-Louis&lt;/em&gt;. J’apprends par le second (qui est une femme d’ailleurs, dit-on la seconde dans ce cas là ?) que nous serons 7 passagers et un chien, et que tout un pont nous est dédié. Le briefing de sécurité s’effectuera à Montoir-de-Bretagne (près de Nantes) lors de notre escale, quand tous les passagers auront embarqué.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le garçon d’hôtel me conduit à ma cabine et sur le chemin me montre la salle à manger puis la salle commune de « divertissement ». La cabine en question est plutôt spacieuse, avec un grand lit, un bureau, un canapé et plusieurs placards, ainsi que bien sûr une salle de bain. Curieusement pour un navire construit en 2002, la décoration me semble tout droit tirée des années 70. Mobilier en bois, murs beiges en imitation bois, téléphone et lampe de bureau d’époque, rien n’a été oublié dans la reconstitution.
Le seul petit désagrément c’est la clim dans toutes les pièces, qu’on ne peut pas complètement couper, simplement réduire au maximum, ce qui ne n’arrête pas le bruit du souffle d’air qui arrive. Mais j’imagine qu’on s’y habitue. Peut-être sera-t-elle d’ailleurs la bienvenue quand nous nous rapprocherons des latitudes plus chaudes, pour l’instant il fait bien frais naturellement à bord.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je profite de mon hublot pour observer les docks et les containers à perte de vue. Je suis avidement le chargement et j’essaye d’en démêler tous les secrets. Dans ce nouveau labyrinthe géant, se déplacent sans répit ces engins haut sur pattes qui me donnent l’impression d’insectes dans leur nid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo1/insecte.jpg&#34; alt=&#34;Les insectes du port&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Les insectes du port&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ils déplacent et transportent les containers jusqu’aux énormes grues, qui se chargent ensuite de leur trouver une place dans le casse-tête du cargo déjà bien rempli. Comment les insectes savent-ils précisément dans quelle rangée et dans quelle pile se trouve le container qu’ils doivent rapporter ? Comment sont-ils rangés ensuite sur le cargo ? Par poids ? Par destination ? Par type de contenu ? Par couleur ? Je m’interroge sur le système qui doit gérer tout cela. Étant donné que de l’extérieur il n’y a rien qui ressemble plus à un container qu’un autre container, n’y a-t-il pas parfois des erreurs ? N’ouvre-t-on pas parfois un container en pensant y trouver un lot entier de cravates fabriquées à la main au Pérou pour y trouver à la place une cargaison de licornes en plastique &lt;em&gt;made in China&lt;/em&gt; ? Existe-t-il un service de container perdu comme à l’aéroport ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo1/tetris.jpg&#34; alt=&#34;Les grues jouent à Tétris&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Les grues jouent à Tétris&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le déjeuner est l’occasion de rencontrer le couple de voyageurs qui m’accompagne pour l’instant, et qui voyage également pour la première fois à bord d’un cargo. Nous filons sans tarder sur la passerelle pour assister au départ, en début d’après-midi. Quelques minutes à peine après avoir chargé le dernier container, le quai s’éloigne. Nous croisons quelques autres cargos encore amarrés, autrement plus monstrueux que le nôtre (qui fait pourtant déjà 200 mètres de long, enfin 2 terrains de football comme ils disent sur TF1), où sont empilés par dizaine les containers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puis c’est au tour du port et du Havre en lui-même de disparaître au loin, et nous sommes « rapidement » hors de vue de la côte, entourés de toutes parts par la Manche. Elle est pareille à une immense piscine qui supporte sereinement notre poids, et paraît d’une tranquillité étonnante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo1/hublot.jpg&#34; alt=&#34;Le vieil hublot et la mer&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Le vieil hublot et la mer&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En plein vent sur la passerelle à l’extérieur, il y a de quoi défriser un mouton écossais, et je me rends vite compte que le T-shirt n’est pas l’habit de circonstance. Il faut sortir couvert, et à vrai dire rester couvert à l’intérieur aussi car cela se rafraîchit très vite.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je suis pris de quelques sentiments de vertige quand je tourne la tête vers le haut, face à cette mise en abyme entre la mer à perte d’horizon, le ciel qui s’y lie et moi, pendu entre les deux à une dizaine de mètres au-dessus des flots.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous sommes loin des côtes, mais nous n’avons pas pour autant perdu (pas encore ?) la trace de l’homme. En effet la Manche est une véritable autoroute à navires en tout genre, et il y a toujours dans notre champ de vision plusieurs autres bateaux. Et tous sont bien rangés, sachez que sur la mer on navigue à droite (une bataille de plus gagnée contre les anglais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo1/file.jpg&#34; alt=&#34;La file des bateaux qui remontent la Manche&#34; /&gt;
&lt;em&gt;La file des bateaux qui remontent la Manche&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous avons un cap plein Ouest, face au soleil qui commence maintenant à se coucher. Il est étrange de voir ces cargos qui nous entourent filer tous dans la même direction, guidés par l’astre solaire qui va s’abimer en mer droit devant nous, et qui nous montre le chemin en déroulant son tapis doré qu’il reflète sur les eaux calmes de la Manche. Cela semble être une course immobile, figée dans l’éternité des éléments.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo1/course.jpg&#34; alt=&#34;La course immobile&#34; /&gt;
&lt;em&gt;La course immobile&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo1/nuit.jpg&#34; alt=&#34;Bonne nuit&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Bonne nuit&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cargo J0 : Le Havre</title>
      <link>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j0/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://voyages.backto1984.com/post/cargo/cargo-j0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Puisque pour partir en cargo, c’est mieux d’être au bord de la mer, me voici arrivé au Havre où débute notre récit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le soleil est là, mais même en plein mois d’août, il ne faut pas s’en éloigner de trop pour ne pas avoir à enfiler de petite laine.
La ville en elle même offre quelques jolies perspectives et reste très aérée malgré sa taille (170 000 habitants). Cela vient très certainement de la mer dont on sent souvent la présence à l’horizon sans vraiment la voir, et des nombreux bassins parfaitement intégrés au paysage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo0/bassin.jpg&#34; alt=&#34;Bassin du commerce au Havre&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Bassin du commerce au Havre&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais cela est aussi dû à un évènement de l’Histoire, Le Havre a en effet été entièrement ravagé par les bombardements alliés à la fin de la dernière guerre, ce qui a entrainé sa reconstruction ex nihilo.
Une « opportunité » pour les architectes qui ont tout misés sur un matériau à la mode après guerre, le béton armé. Des milliers de bâtiments ont été construits en préfabriqué bétonné, dans un souci d’efficacité. Non ne fuyez pas, le béton armé, c’est beau.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo0/beton.jpg&#34; alt=&#34;Le béton, c’est beau&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Le béton, c’est beau&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon d’accord, il faut y ajouter des colonnes, des terrasses, des gardes-corps et des auvents pour casser la régularité grisâtre de la matière brute. Il y a bien quelques bâtiments dont on sent le poids du temps sur les épaules, mais dans l’ensemble tout est bien conservé et s’unit agréablement avec les constructions plus modernes.
Si vous n’êtes toujours pas convaincu, sachez que l’UNESCO a classé le centre-ville au patrimoine mondial de l’humanité il y a 10 ans, pour cette particularité architecturale.
Les années 1960 sont encore bien présentes dans le paysage urbain. Souvenez-vous de cette époque bénite où l’uranium servait à &lt;a href=&#34;http://www.ina.fr/video/AFE86003994&#34;&gt;fabriquer des dentifrices ou à conserver des patates&lt;/a&gt; (à partir de 3&amp;rsquo;53). Et bien au Havre, par excès de zèle pour le précieux métal, ils ont poussé le vice jusqu’à construire une centrale nucléaire en plein centre ville !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo0/reacteur.jpg&#34; alt=&#34;La centrale nucléaire du Havre&#34; /&gt;
&lt;em&gt;La centrale nucléaire du Havre&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon d’accord, ce n’est qu’une salle de spectacle, mais avouez que la ressemblance est troublante.
Le Havre offre aussi une plage pour les courageux, et des nombreuses digues fréquentables à pied, ce qui me permet d’aller observer  le flux régulier des énormes navires qui quittent le port aujourd’hui, avant d’en faire de même demain.
Pour terminer la journée, je prends un peu de hauteur sur la colline qui surplombe la ville et la vallée de la Seine. Il y a là un ancien fort, reconverti en jardin botanique, et qui porte dorénavant un nom plus modeste : « Les Jardins Suspendus ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://voyages.backto1984.com/images/cargo0/jardin.jpg&#34; alt=&#34;Les Jardins Suspendus du Havre&#34; /&gt;
&lt;em&gt;Les Jardins Suspendus du Havre&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>